<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<activities>
    <activity>
        <description type="activity-name">Spindelnätet</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Ta sig igenom ett nätet utan att nudda det.</description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Bindbanegång</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Följa snöre med förbundna ögon.</description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Alla på en stol</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Så många som möjligt ska få plats på en stol.

            Alternativt så börjar man med en stol per person och
            sedan tar man bor en i taget tills gruppen inte får plats på färre stolar.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Blind fyrkant med rep</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Gruppen håller i ett rep och ska, med förbundna ögon, ställa sig i en fyr-, sex- eller åttakant.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Sortera på stocken</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Gruppen ska stå på en stock/rad och arrangera sig i en viss ordning. Förslag: kortast till längst,
            tystast till pratigast, lättast till tyngst, bokstavsordning, ålder osv.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Vattentransport</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Flytta så mycket vatten som möjligt från en hink till en annan.

            Använd ex. en kåsa, en påse eller ett rör för att flytta vattnet. Kan arrangeras som stafett mellan två lag.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Storknop</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla ska hålla tag i ett rep gruppen ska sedan knyta en knop, ex. en råbandsknop, på repet utan att
            släppa händerna.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Knuten</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla ställer sig i en ring, blundar och sträcker ut händerna mot mitten.

            Sakta går alla mot mitten och tar tag i första bästa hand.

            När alla håller någon i händerna så får alla titta och "knuten" ska nu trasslat ut till en ring (eller
            flera) utan att någon släpper taget om händerna.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Blinggång 1</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla står blinda på led. Den längst bak ser och ska leda de andra utan ord.

            Ljud som inte är ord? Klappa på axlarna? Behövs kommandon för back och stopp eller räcker höger och vänster?
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Blindgång 2</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>En är blind och får bara leda med ord.</description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Lappen</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Lappar med texter slumpas fram. På lapparna står det två kroppsdelar, ex. "hand och fot". Två av
            deltagarna måste då se till så att kroppsdelarna rör vid varandra.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Lego i låda</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>En enkel Lego-konstruktion placeras i en låda med hål. Hålen ska vara stora nog så att man kan kika
            in i lådan men inte mycket mer (ca 5 cm i diameter). Deltagarna får kika in i lådan och ska bygga en kopia
            av konstruktionen inuti låda.

            Uppgiften kan varieras genom att tillåta att deltagarna använder ficklampa,
            bara får gå fram till lådan en gång var eller bara får titta in i lådan under 1 minut.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Händer och fötter</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Gruppen ska ha ett visst antal händer och fötter i marken.</description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Håll mig på matten</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Hela gruppen står på en matta och ska vända mattan upp och ner utan att någon ramlar av den.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">En fot i taket</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Reglerna är enkla: En av gruppmedlemmarna ska ha sin fot i taket när övningen är slut. Ledaren kan
            bestämma om gruppen får ta stöd mot väggar, använda hjälpmedel osv.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Djurleken</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>
            Deltagarns står i en ring. Lekledaren i mitten.

            LL pekar på en person coh säger ett djur (elefona, myrslog, kanin).

            Den som blivit utpekat är mitten av djuret och deltagarna brevvid är huvud resp. rumpa på djuret.

            De tre ska nu gestalta djuret i fråga. Den av de reagerar långsammast av de tre får ställa sig i mitten (och
            får därmed peka ut nästa djur).

            Elefant: Mitten är snabel. Sidorna visar jättestora öron på "snabelpersonen" med båda sina armar.

            Myrslok: Mitten är en snabel. Sidorna visar små öron på "snabelpersonen" med båda sina händer.

            Kanin: Mitten har två framtassar. Sidorna vänder sig om och gör "svansar".
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Kanariefågel</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>
            Udda antal deltagare.

            Para upp deltagarna två och två som burar och varje bur får en fågel.

            Den fågel som inte har någon bur får ge order; som följer:

            "Kanariefågel": Alla fåglar byter bur.

            "Bur": Fåglarna står stilla och burarna måste hitta en ny fågel.

            "Jordbävning": Fåglar blir burar, burar blir fåglar etc.

            Den som ger order (dvs. är utanför) ska hitta en plats i röran när alla byter plats.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Evolution</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>
            Alla börjar som stenar: Går och tittar ner i marken.

            Om man stöter ihop med någon så köra man Sten Sax Påse. Vinnaren får evolvera.

            Dinosaurie: Brölar och använder armar som mun.

            Fågel: Kvittrar och flaxar.

            Apa: Apläte och rörelser.

            När man vinner som apa så blir man människa och är ute ur leken.

            Till slut ska det bara finnas en kvar i varje stadie.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Tibetansk bisonoxeelefant</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>
            I princip samma sak som Kom under hökens vingar.

            "Höken" i mitten ropar "Vem är rädd för den tibetanska bisonoxeelefanten?"

            Övriga skriker "Inte jag" och ska springa över till andra sidan.

            "Höken" ska få tag på någon, hålla upp denne i luften och hinna säga "tibetansk bisonoxeelefant" utan att
            personen rör vid marken. Lyckas Höken med detta så är båda nu hökar.

            Sist kvar vinner.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Chip Chip Cordi Cordi</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>
            Två planhalvor som är avgränsade på alla sidor.

            En från det ena laget skall över på motståndarens sida och kulla så många som möjligt.

            Tricket är att den som ska kulla måste säga "chip chip" eller "cordi cordi" tlea tiden på motståndarens sida
            och på bara ett andetag. Andas personen kan hen bli kullad av motståndarna.

            Går att leka med fasthållning.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">The Muffin Man</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>

            Alla utom en står i ring. Den i mitten börjar med att gå fram till någon och sjunger:
            "Do you know the muffin man, the muffin man, the muffin man. Du oy know the muffin man who lives on dorey
            lane.

            Personen som "uppvaktas" svarar:
            "Yes, I know the muffin min".

            Paret tar armkrok och sjunger dansade:
            "We all know the muffin man".

            Därefter delar paret upp sig och varje person letar upp någon i ringen och börjar om me "Do you know..."

            Till slut har alla blivit uppvaktade och leken är över.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Kedjekull</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>En börjar att kulla. Blir man kullad armkrokar man ihopp sig. Bara de ytterska armarna får kulla.
            När alla sitter ihop utaom en är leken slut.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Masken</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Den som ska kulla läger sig platt på mage och ålar runt för att kulla. Blir man kullad blir man
            också en mask och lägger sig på mage och hjälper till att kulla. Sist stående vinner.

            Spärra gärna av ett områdea. Var inomhus på relativt rent golv och ev. två maskar i börjar av leken.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Polis och demonstrant</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla deltagare sätte sig på marken i en stor hög och hakar ihop sig så gott de kan.
            Sen tar polisen och börjar dra loss demonstranter.
            Tappar någon taget blir denna också polis. Sist kvar vinner.

            Alternativ: Man får åter grepp man har tappat och polisen släpper taget.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Jätten och ynk, alias Pepparkakskull</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Para upp alla två och två i en stor rign. Ett par är fritt och står i mitten.

            Den ena av det två ska kulla. Den andra blir jagad.

            Man kan rädda sig genom att ta tag i armkrok i ett annar pat. Den som får en ny armkrokskompis är säker men
            den på andra sidan måste fly och blir den nya som jätten ska jaga.

            Alternativ: den som lossar från ett par blir den nya jagaren/jätten istället för den som blir jagad.

            Alternativ 2: den jagade måste säga "ynk" hela tiden och jätten måste vråla hela tiden.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Pastorn kommer!</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Det börjar som Norsk kurragömma.

            En person gömmer sig och de andra ska leta.

            När först personen kommer fram till den som gömt sig så skriker den "Pastonr kommer" och då måsnte alla anra
            deltagare ta sig till den platsen.

            Den som kommer sist dit skriker "Jag är dålig" och springer sin väg. Nu
            måste alla jaga ikapp den "dåliga" och ge denne en gruppkram. Den som nu kommer sista förlorar.

            Alternativ: Den som är "dålig" får direkt springa iväg och gömma sig medan de övriga stannar kvar och väntar
            i, säg, en minut.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Norsk kurragömma</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>En person gömmer sig.

            Alla andra måste leta. När man hittar den som gömt sig ska man, utan att någno annan ser, gömma sig på samma
            ställe.

            Den som sist upptäcker gömstället har förlorat och blir den som får börja gömma sig nästa omgång.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Norsk halsduk</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Två lag, en halsduk mittemellan. De två tävlanden snurrar på stället och springer (på signal) mot
            halsduken.

            Målet är att ta halsduken och hinna tillbaka utan att bli kullad.

            Alternativ: Tävlande snurrar ett visst antal varv innan de får springa iväg (ingen gemensam signal).
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Trollkarl, jätte och dvärg</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Det här är "lagversionen" av Sten Sax Påse.
            Två lag står uppställda mitt emot varandra. Det måste vara tillräckligt långt ifrån lagen så att de inte hör
            varandra när de viskar.

            Lagen bestämmer sig för vilken figur de ska vara och ställer upp sig. Det får vara högst två meter mellan
            lagen när de ställt sig på rad framför varandra. På 1-2-3 ska lagen visa upp sin figur och agera därefter.

            Den "vinnande figuren" ska nu kulla motståndarna innan de hinner tillbaka till sitt "bo".

            Trollkarl: En utsträckt arm.
            Jätte: Två armar upp i luften.
            Dvärg: Sätta sig på huk.

            Jätte vinner över Dvärg (omsluter dvärgen med armarna).
            Dvärg vinner över Trollkarl (magin från händerna går över och missar dvärgen).
            Trollkarl vinner över Jätte (magi från händerna träffar jätten i magen)

            När man kullar behöver man inte vara "in character" -- alla springer bäst de kan.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Stretch</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla står i en ring, fot vid fot, vända in mot mitten.

            En person börjar med att lägga ner "föremålet" (penna, burk, flaska el. dyl) åt den person som står till
            vänster.

            Den personen ska då flytta valfri fot till föremålet, plocka upp den och placera den åt nästa person i
            ringen.

            Man måste kunna lägga ner föremålet. man får inte nudda marken med knän eller rumpa. Den som orkar stå
            längst vinner. Man förlorar om man ramlar eller nuddar marken med knä eller rumpa.

            Alternativ: händerna får bara bara i marken medan man byter position.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Kasta stövel</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Två lag, en stövel. En lagmedlem i taget ställer upp sig. Ingen får stå framför eller bakom.

            Ansiktet framåt, åt det håll som stöveln ska kastas. Tån på stöveln ska också vara framåt.Sen böjer man sig
            framåt, tar tag i stövelskaftet och svingar den mellan benen och över ryggen, förbi huvudet och så långt man
            nu lyckas kasta stöveln. Nästa person tar vid där stöveln landar. Vinnare är det lag som kommit längst när
            alla kastat.

            Alternativ: Varje person ska kasta stöveln framåt, runt någon och tillbaka (dvs. en stafett). Det lag som är
            snabbast vinner.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Mördare</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Alla deltagare sitter i en ring.

            Medan alla blundare går lekledaren runt och ger ut rollen som mördare och detektiv. En knack på ryggen resp.
            två knackar. Sedan får alla sitta och titta på varandra i ögonen. Mördaren dödare gnem att blinka åt folk.

            Blir du blinkad åt så dör du. Detektiven vinner genom att peka ut mördaren. Mördaren vinner om alla hinner
            dö.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Lasse går i ringen</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Man går parvis i en stor ring och sjunger "Lasse går i ringen" x 3 "så promenerar, promenerar vi".

            Sedan går man bakå och tar sin prner i hand och säger "höger hand, högerhand sin make/maka" tar nästa i hand
            "väsnter hand, vänster sin granne" sedan lägger man armen om nästa "armen om, armen om den tredje så
            promenerar, promenerar vi".

            Sedan fortsätter man som vanligt från början. Men. En som blir över går i
            motsatt cirklen och ska sno en make/make när man byter. Man fortsätter tills man tröttnat.

            Bra lek för att få ta lite på den man är kär i :-)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Laurentia</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Sjung: "Laurentia, Laurentia, kära Laurentia. När får jag träffa dig nästa gång Laurentia? På
            måndag, kära Laurentia. På måndag får du träffa mig nästa gång, Laurentia." Upprepa versen men lägg till en
            veckodag för varje gång.

            Knäböj varje gång man säger Laurentia eller veckodag.

            Alternativ: Byt "Laurentia" mot "Kurt" och knäböj mot jämfotahopp.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Njema, njema</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Stå i en ring med armarna på varandras axlar. Höger ben framför grannens vänstra ben (och alltså
            ditt vänstra ben bakom någons högerben). Sjung nu texten medan ni i takt med sången gungar från sida till
            sida och glöm inte att böja på benen:

            Njema, njema, njema paparuska.

            Njema, njema, njema papara.

            Sudeski, sudeski, njema paparuska.

            Njema njema njema papara.

            AaA, AaA, AaA (bocka samtiigt tre gånger).

            Upprepa och öka tempot! Repetera in absurdum!
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Cluedocharaderviskningslek</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>2 grupper.
            Första gruppen ska komma på en Cluedouppsättning med yrke, mordvapen och plats.

            De tar sedan in första personen från andra gruppen och berättar dessa tre saker för hen. Hen ska sedan göra
            charader av de tre sakerna
            och spela upp för nästa person i grupp två som kommer in, som i sin tur ska göra samma sak för nästa person
            som kommer in. Sista personen ska tolka charaderna.

            Byt grupper och ta tid.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">God morgon, god middag och god kväll</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>En ring med alla deltagare, som somstår utanför ringen. han går motsols utanför ringen och dunkar
            (lätt) någon i ryggen. denna ska börja springa åt motsatt håll. När de möts stannar de upp och säger de tre
            G:na i leknamnet. Sedan gäller det att komma tillbaka till hålet i ringen.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Blow The Sausage</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Lagen turas om att, med ryggen mot banan, blåsa en varmkorv ur en snorkel.

            Längst "blåsning" vinner.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Mänsklig bowling</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Material: 1-10 halvfulla vattenflaskor, skateboard, hjälm.

            En scout lägger/sätter sig på skateboarden. Resten av patrullen ska knuffa scouten mot "käglorna" och få
            omkull så många som möligt.

            Ledaren bestämmer om den som är "klot" får använda sin armar för att slå ner flaskorna.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Köttbullekull</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Gränsa av ett område som de måste hålla sig inom (gärna ett ganska litet område).
            deltagarna sätter sig huk och håller om sina ben. De ska se hoppa fram. I övrigt som vanlig kull.

            Alterantiv: två lag, "Mamma" och "Scan", ska knuffa omkull deltagarna i det andra laget.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Bingo, Bongo och Booooo</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Lekar" />
        <description>Gå runt i ring två och två (helst kille och tjej). Sjung nedanstående ramsor.

            När ni har sjungit
            klart stanna ni och tar er partner i hand. killarna skickar tjejen ått vänster (tjejen tar alltså ett steg
            till höger). på första handslaget säger man b, nästa i, nästa n osv. tills man stavat "bingo". På varje "o"
            ska man kramas istället för att ta i hand. Första ordet är BINGO, andra är BONGO och tredje är BOOOO.

            "En randig katt gick ut en antt på månskenspromena" x 2 "B-I-N-G-O" x 3 "och Bingo var hans namn sörru'"

            "En pricking hund gick ut en stund i våran Gröna Lund"...

            "En rutig get gick ut och sket på grannens staket"...
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">När något är bra</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Bra bra bra
            Vo vo vo
            Bravo bravo bravissimo
            Braaaaaavo!

            K – I – V – A
            Kiva o va bra!

            Busbra!

            Vo vo vo
            Bra bra bra
            Vobra vobra
            O va bra!

            B-R-A säger BRA
            Säger V säger O
            Säger Bravo!


            Keeetchup!
            (efter ropet; slå tre gånger med handflata på knuten hand)


            Sirrevipp, Viddevipp
            Kattegatt, Skratteratt
            SKOJ!

            Loj, Loj, Loj
            Voj, Voj, Voj
            JÄTTESKOJ

            Tjimelacke, Tjimelacke
            Tja, tja, tja
            Bolmelacke, bomelacke
            Ba, ba, ba
            Tjimelacke, bomelacke
            Tjim, bom , ba
            Detta gjorde ni verkligen bra!
            Tja!

            Cykelstyre cykelstyre
            Hoj hoj hoj
            Detta va skoj!

            Den va fin i kanten, på me vanten
            Cykel scania vabis, faderullan lej
            För din egen skull (pling)
            Och den långa ludna svansen
            (snus/snusförbud)

            Åhhh….fanclub!

            Skrattskratterattskratteriumskratt
            HA!

            Fiddelifi
            Vilken fin melodi
            Ni sjöng den så bra
            Så bra den kan bli
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Busrop</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Det var bajs på kanten
            Nej va äckligt!

            Den var illa!
            Hur illa?
            Skitilla, skitilla
            Ush, ush, ush
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Andra rop</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Oggy, oggy, oggy
            Oj, oj, oj
            Oggy, oggy, oggy
            Oj, oj, oj
            Oggy – Oj
            Oggy – Oj
            Oggy, oggy, oggy
            Oj, oj, oj

            Alt.

            Yoggi – Fil
            Cykelstyre – Aj / Hoj
            Pissemyra – Ush
            Bajamaja – Ush
            Zigge Zagge – Ugh

            Singalingalill sade
            Fiskabalalajka, alla manna tjafs
            Uti binga bånga bej
            Tjohopp sade vu sade
            vumpum skumpum
            Tjoopp sade vu
            sade tussan lullan lej
            TJAFS!


            Bastuba
            astuba
            stuba
            tuba
            uba
            ba
            a
            ba
            uba
            tuba
            stuba
            astuba
            Bastuba


        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Hurtiga sånger</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Fram med lägerbålshumöret

            Fram med lägerbålshumöret
            Alla måste vara med
            Dås i sinnet rost i röret
            Måste genast sköljas ned
            Ni där borta är ni klara
            Jaja minsann fattas bara
            Bra, då sätter vi igång
            Med en glad och munter sång.

            Omkring vår eld

            Omkring vår eld vi nu samlats har
            Liksom så ofta förr
            Men innan någon till orda tar
            Så sjunga vi uti kör
            På läger, på läger, på läger sjunga/trivas vi
            På läger, på läger, på läger vi vilja förbli
            Utan paraply

            Trampa på gasen

            Trampa på gasen och lätta ankar
            Sätt in under panna fyr (fem, sex)
            Med svällande segel
            Och fyllda tankar
            Drar vi ut, drar vi ut,
            drar vi ut på äventyr
            Är ni med, vi är med,
            Ja visst sjutton är vi det.
            Vilken fart, det är klart
            Jag ska doppa dig i spat
            Men vad fals? Inget alls
            Jag har bara skrovlig hals
            Nageltrång och sådär
            Undra på att men e kär
            Spaken i baken
            Och var så säker
            Här e scouterna med kläm(kläm, kläm)
            Det hör ju till saken att på vårt läger
            Längtar aldrig någon hem
            Förutom du
            Knäpp igen tältet
            Kryp in och lägg dig
            Känn hur underbart det är
            Att ligga och sussa på svällande bolster
            Med en häst, med en ko
            Med en gris som tittar in!

            Temperaturen

            Temperaturen är hög uti kroppen
            Närmare fyrtio än 37,9
            Så ska det vara när ångan är uppe
            Å så är fallet uti detta nu
            För framåt och bakåt
            Och framåt och bakåt
            Framåt och bakåt
            Och framåt och bakåt
            Framåt och bakåt
            Och framåt och bakåt
            Framåt och bakåt
            Och framåt och bakåt
            Temperaturen är hög…
            För rulla di rulla, di rulla di rulla
            rulla di rulla, di rulla di lej
            För rulla di rulla, di rulla di rulla
            rulla di rulla, di rulla di lej
            tjohej
            Temperaturen är hög …
            För diagonalen, å diagonalen,
            diagonalen och diagonalen
            diagonalen, å diagonalen,
            diagonalen och diagonalen
            Temperaturen är hög …
            För August och Lotta
            Och August och lotta
            August och Lotta
            Och August och lotta
            August och Lotta
            Och August och lotta

            Tag fram det bäst humör

            Tag fram det bästa humör du har
            Var morgon när solen går upp
            Försök att hålla det ständigt kvar
            när solen går runt i sitt lopp
            för om du bara tänker så
            det här var skojigt det måste gå
            det finns ingenting som är svårt för mig
            så fram med ett rungande hej. HEJ

            Helhjärtat

            Helhjärtat vill jag göra
            Allt som jag nånsin gör
            Helhjärtat vill jag leva
            Helhjärtat tills jag dör

            Med hela hjärtat hela tiden
            överallt och jämt
            med hela hjärtat hela tiden
            alldeles bestämt

            Helhjärtat vill jag äga
            Allt som jag nånsin får
            Helhjärtat vill jag mista
            Sånt som inte består

            Med hela…

            Helhjärtat vill jag jobba
            Helhjärtat vara lat
            Helhjärtat vara hungrig
            Helhjärtat äta mat

            Med hela…

            Helhjärtat vill jag glömma
            Helhjärtat komma håg
            Helhjärtat vill jag drömma
            Helhjärtat åka tåg

            Med hela…

            Helhjärtat vill jag sjunga
            Helhjärtat hålla tyst

            I Medelhavet

            I Medelhavet sardiner simmar
            Apu apu, apu apu,
            Men i mitt hjärta, där simmar du
            Apu apu, apu apu,
            In Middle Ocean, sardines are swimming
            Apu apu, apu apu,
            But in my heart are swimming you
            Apu apu, apu apu,
            In Mittle-Mehre sardinen schwimmen
            Apu apu, apu apu,
            Aber in mein herz, da schwimmst doch du
            Apu apu, apu apu,
            I medelhavski, sardinski simmski
            Apusskidusski, apusskidu
            Men i mitt hjärtski där simmski duski
            Apusskidusski, apusskidu

            Var rädd om din fyrfota vän

            Va rädd om din fyrfota vän
            För en anka kan vara dess mamma
            Som simmar omkring i en damm
            När som solen tittar fram
            Och nu tror du att visan är slut
            Och det är den
            (Inte)

            Kola med papper på

            Kola med papper på det är så gott att få
            Detta var första versen nu kommer andra versen
            Kola med papper på det är så gott att få
            Detta var andra versen nu kommer tredje versen

            Munkar

            Jag vill ha munkar munkar munkar med hål i
            Stora feta munkar med hål i
            När jag kommer hem till dig
            Så vill jag inte ha nån leverpastej!
            Jag vill ha munkar munkar munkar med sylt i …
            Jag vill ha munkar munkar munkar med sot på…
            Jag vill ha munkar munkar munkar med grus i …
            Jag vill ha munkar munkar munkar med maskar…
            Jag vill ha munkar munkar munkar med scouter…

            Långt bort i skogen

            Lång bort i skogen fanns ett litet berg
            Aldrig har jag sett ett sådant litet berg
            Berget ligger lång bort i skogen.

            På det lilla berget fanns ett litet träd
            Aldrig har jag sett ett sådant litet träd
            Trädet på berget…
            berget ligger lång bort i skogen

            På det lilla trädet fanns en liten gren
            Aldrig har jag sett en sådan liten gren
            Grenen på trädet, trädet på berget…
            berget ligger långt bort i skogen

            På den lilla grenen fanns en liten kvist…
            På den lilla kvisten fanns ett litet blad…
            På det lilla bladet fanns en lite lus…
            På den lilla lusen fanns ett litet ben…
            På det lilla benet fanns en liten fot…
            På den lilla foten fanns en liten tå…
            På den lilla tån fanns en liten nagel…
            På den lilla nageln fanns det lite smuts…
            På den lilla smutsen fanns en liten bacill…
            På den lilla bacillen fanns en liten svans…
            På den lilla svansen fanns ett litet SLUT
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Rör på fläsket!</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Norrlänning

            Sitt med nedböjt huvud och krama om dig själv.

            Sätt dig snabbt upp rakt, klappa händerna jättesnabbt fyra gånger.

            Återgå till ursprungspositionen.

            (Man kan även göra en “dubbel norrlänning”).
            Laurentia
            Laurentia kära Laurentia, när får jag träffa dig nästa gång, Laurentia
            På måndag kära Laurentia då får jag träffa dig nästa gång, Laurentia
            Laurentia kära Laurentia, när får jag träffa dig nästa gång, Laurentia
            På Måndag, på Tisdag kära Laurentia, då får jag träffa dig nästa gång Laurentia

            Osv. till och med söndag! med ett knäböj för varje Laurentia.
            Bananas

            (visselpipa…och stå upp)

            Bananas of the world, unite! (slå ihop händerna ovanför huvudet)

            Peel banana. (låtsas skala dig själv)

            Shake banana. (skaka på kroppen)

            Go bananas. (hoppa runt som en galning)

            Bananas of the world, unite! (slå ihop händerna ovanför huvudet)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Scoutsången</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>


            Vi äro svenska scouter vi,
            Och löftet som blev givet.
            En vårdag brusande och fri,
            står på vår panna skrivet:
            För Gud, för kung och fosterland,
            Var än dig livet ställer,
            Var redo när det gäller.
            Med hjärta , håg och hand.

            Var redo. Hör den stormens il,
            Som genom världen skrider,
            håll spänd din sträng,
            håll blank din pil –
            nu är det knoppningstider.
            Nu knyta vi vårt syskonband,
            i kärlek och i gamman,
            nu smida vi det samman
            kring hela Sveriges land.

        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Stilla sånger 1</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Gå med mig

            //:Gå med mig, gå med mig
            Gå med mig, gå med://
            //:Sår mot sår, hud mot hud
            Gå med mig Gud://

            Bli Stilla

            Bli stilla låt tystnaden föra dig nära
            Närvaron finns där. En kraft som vill bära.
            Ja, öppna det rum som står låst djupt inom dig.
            Barnet som bor där och stumt skriker: ”hör mig!”
            Du är en bön. Gud är din bön
            Låt oron få sjunka som stenar mot botten.
            Hela ditt liv är ett samtal med honom.
            Som bär universum och bor i ditt hjärta.
            Han delar ditt liv både glädjen och smärtan.
            Du är en bön. Gud är din bön.
            Bli stilla, låt tystnaden föra dig nära.
            Närvaron finns där. En kraft som vill bära.
            Ja, våga den tillit som bor djupt inom dig.
            Lyssna till rösten som kallar dig: ”följ mig!”
            Du är en bön. Jag är din bön.

            Du är helig

            Du är helig, du är hel.
            Du är alltid mycket mer.
            Än du nånsin kan förstå, du är nära ändå.
            Välsignad vare du, som kommer hit just nu.
            Välsignade vår jord, blir till bröd på vårt bord.
            Du är helig, du är helhet,
            du är närhet, hela kosmos lovar dig!
            Hosianna, hosianna, hosianna,
            Hosianna, vår Gud.

            Herre hör min bön

            Herre hör min bön
            Herre hör min bön
            Svara mig när jag ropar

            Vila i mig

            Vila i mig, du skall se att allt ska bli
            Stilla i mig. Genom mig kan du bli fri.
            Jag finns här hos dig. Fast vågorna går höga,
            Kan du vila, vila, vila i mig.
            Lita på mig, om du bara tar min hand
            Leder jag dig till en lugn och skydda hamn.
            Jag finns här hos dig. Fast vågorna går höga
            Kan du lita, lita, lita på mig.

            Bara i dig

            Bara i dig har min själ sin ro
            Bara i dig min Gud
            Bara i dig har min själ sin ro
            Bara i dig min Gud
            Från honom kommer mitt hopp
            Bara han är min klippa
            Min frälsning och min borg
            Jag skall inte vackla

            Du vänder ditt ansikte

            Du vänder ditt ansikte till mig
            Och ler mot ditt barn som en mor
            Ditt ansikte lyser som solen
            Det är detta som gör att jag tror –
            Att du ler emot mig som en mor

            Här nära

            //:Här, nära, närmre än jag anar
            Finns du som känt mig, innan jag fanns till://
            Innan jag har sökt dig, innan jag har bett.
            Har du i kärlek sett mig
            Och tänkt det som är rätt
            Du är väl förtrogen med tankarna jag bär
            Du går alltid med mig, du är …

            //:Här, nära, närmre än jag anar
            Finns du som känt mig, innan jag fanns till://
            Alla ord och tankar, allting som jag gör
            Vill jag att du delar, vill jag att du hör.
            Du behöver inte ritual och formulär
            Du vill alltid lyssna du är …

            //:Här, nära, närmre än jag anar
            Finns du som känt mig, innan jag fanns till://

            Du vet väl om att du är värdefull

            Du vet väl om att du är värdefull
            Att du är viktig här och nu
            Att du är älskad för din egen skull
            För ingen annan är som du
            Det finns alltför många som vill tala om
            Att du bör vara si och så
            Gud fader själv han accepterar dig ändå
            Och det kan du lita på
            Du vet väl om att du är värdefull
            Att du är viktig här och nu
            Att du är älskad för din egen skull
            För ingen annan är som du
            Du passar in i själva skapelsen
            Det finns en uppgift just för dig
            Men du är fri att göra vad du vill med den
            Säga ja eller nej
            Du vet väl om att du är värdefull
            Att du är viktig här och nu
            Att du är älskad för din egen skull
            För ingen annan är som du

        </description>
    </activity>
    <activity>
        <description type="activity-name">Still sånger 2</description>
        <category
            group="Lilla Scoutboken"
            name="Rop" />
        <description>
            Trosbekännelsen

            Jag tror på en Gud som är helig och varm
            Som ger kampglöd och identitet
            En helande Gud som gör trasig till hel
            Som stärker till medvetenhet
            Som stärker till medvetenhet
            Som stärker till medvetenhet
            Jag tror på en Gud som gråter med mig
            När jag gråter så allting är gråt
            En tröstande Gud som kan trösta likt den
            Som väntar tills gråten gått åt
            Som väntar tills gråten gått åt
            Som väntar tills gråten gått åt
            Jag tror på en Gud som bor inom mig
            Och som bor i allt utanför
            En skrattande Gud som kan skratta med mig
            Som lever med mig när jag dör
            Som lever med mig när jag dör
            Som lever med mig när jag dör

            Ropa till Gud

            Min Jesus, min Herre
            Gud det finns ingen som du
            Min lovsång jag ger till Dig mer och mer
            Förundrad av Din kärleks djup
            Du tröstar, Du skyddar
            Styrker den vacklandes steg
            Formar min dag, mitt liv och mitt jag
            För alltid vill jag tillbe Dig
            Ropa till Gud över hela vår jord
            Stiger en hyllning en hymn utan ord
            Berg faller ner, havets vågor bryts
            När dom hör Herrens namn
            Din kärlek och glädje nu fyller min själ
            Min sång går till Honom som gjort allting väl
            Inget kan mätas med löftet jag har i dig

            Guds kärlek är

            Guds kärlek är som stranden och som gräset
            Är vind och vidd och ett oändligt hem
            Vi frihet fick att bo där gå och komma
            Att säga ja till Gud och säga nej
            Guds kärlek är som stranden och som gräset
            Är vind och vidd och ett oändligt hem
            Vi vill den frihet där vi är oss själva
            Den frihet vi kan göra något av
            Som ej är tomhet men en rymd för drömmar
            Guds kärlek är som stranden och som gräset
            Är vind och vidd och ett oändligt hem
            Och ändå är det murar oss emellan
            Och genom gallren ser vi på varann
            Vårt fängelse är byggt av rädslans stenar
            Vår fångdräkt är vårt eget knutna jag.
            Guds kärlek är som stranden och som gräset
            Är vind och vidd och ett oändligt hem
            O, döm oss herre, frisäg oss i domen
            I din förlåtelse vår frihet är
            Den sträcker sig så långt din kärlek vandrar
            Bland alla mänskor, folk och raser här
            Guds kärlek är som stranden och som gräset
            Är vind och vidd och ett oändligt hem

            Trollmor (Nackas)

            När trollmor har lagt de elva små trollen
            Och bundit fast dom i svansen
            Då sjunger hon sakta för elva små trollen
            De vackraste ord hon känner
            O aj aj aj aj buff
            O aj aj aj aj buff
            O aj aj aj aj buff buff
            O aj aj aj aj…

            Nu lägerelden brunnit ner

            Nu lägerelden brunnit ner,
            och dagen nått sitt slut
            Men allt det vackra som vi känt
            Kan aldrig plånas ut.
            Vi tackar för den tid som gått
            Och blickar mot en ny
            Då våra löften segra skall
            Och större tider gry.

            Skymning rår

            Skymning rår över skogar och vatten
            Snart har dagen nåt sitt slut
            Inom kort härskar mörkret och natten
            Och vår lägereld dör ut
            Låt oss värmas ännu av dess lågor
            Låt vår sång så fram som havets vågor
            Skymning rår över skogar och vatten
            Snart har dagen nått sitt slut
            Uti världen är sorgerna många
            Mera glädje Gud oss giv
            Mellan hjärtan är vägarna långa
            Skänk gemenskap med vårt liv
            Låt oss fatta fast varandras händer
            Låt oss bygga broar mellan länder
            Uti världen är sorgerna många
            Mera glädje Gud oss giv
            Herre visa den väg vi ska vandra
            Ge oss kraft och villigt sinn
            Lär oss leva för dig och för andra
            Skriv din lag i hjärtat in
            Lär oss kämpa ärligt för ditt rike
            Och i varje mänska se vår like
            Herre visa den väg vi ska vandra
            Ge oss kraft och villigt sinn

            Måne och Sol

            Måne och sol, vatten och vind
            Och blommor och blad
            Skapade Gud
            Ja han är här, ja han är här
            Herren vår gud vill vi tacka
            Herre vi tackar dig
            Herre vi prisar dig
            Herre, vi sjunger guds heliga namn

            Varje liten morgon

            Varje liten morgon ger du mod att vara vaken
            Varje liten afton ger du ro att somna in
            Hela långa dagen ger du kraft att klara av den
            Därför att du älskar mig och kallar mig för din

            Vem kan segla

            Vem kan segla förutan vind
            Vem kan ro utan åror
            Vem kan skiljas från vännen sin
            Utan att fälla tårar
            Jag kan segla förutan vind
            Jag kan ro utan åror
            Men ej skiljas från vännen min
            Utan att fälla tårar
        </description>
    </activity>
    <activity featured="true">
        <category
            group="scout-concept"
            name="Andakt, stilla stund" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description type="ages">8-100</description>
        <participants
            min="1"
            count="15" />
        <time
            min="30"
            count="60" />
        <description type="activity-name">Bra-bok</description>
        <media uri="app-drawable:img_0979" />
        <description>Mia Törnblom som är känd coach har kommit på den här metoden. Hon menar att precis som att vi måste
            träna
            för att hålla uppe konditionen måste vi öva och öva för att hålla uppe självkänslan. Ett sätt att göra det
            på är att varje dag skriva Bra-bok.

            Om du ska skriva Bra-bok behöver du en tom bok eller anteckningsbok. Dela in sidan i 3 delar med rubrikerna
            BRA, TACK och HJÄLP.

            ”’Bra”’
            Under Bra skriver du 3 saker som du gjort som varit bra med dig under under dagen ex. Den här uppgiften är
            viktigast och många som inte har övat tycker att den är svår. Skriv inte saker som innehåller ”Inte”, utan
            vänd det till något positivt ex ”bra att jag inte blev arg på Anna när…” blir ”bra att jag hade tålamod med
            Anna…”

            Om ni är flera som börjar skriva samtidigt kan ni börja med att lista en massa bra egenskaper exempelvis
            modig, glad, generös, aktiv, självständig, schyst kompis, ärlig osv. Det ska vara saker som är bra för just
            DIG. För vissa är det bra att ha gjort läxan eller en viss uppgift på jobbet, andra har behov av det
            motsatta.

            ”’Tack”’
            Under Tack skriver du 3 saker du är tacksam för idag. Att vara tacksam gör att du reflekterar över din
            omgivning och stannar upp. Tacksamhet gör dig mer ödmjuk. Det gör också att du inte så lätt hamnar i
            självömkan och tycker synd om dig själv.

            Tack för att solen sken idag, tack för att jag mår bra, tack för att jag har bra kompisar, tack för ett
            roligt scoutmöte, tack för att den här dagen är över…

            ”’Hjälp (eller längtar efter)”’
            Många av oss har väldigt svårt att be om hjälp. När vi skriver under Hjälp-rubriken ber du dig själv om
            hjälp att fokusera på något. Om du skriver på kvällen kan det vara ett sätt att släppa en oro inför
            morgondagen. Om du tror på en Gud kan du använda den här rubriken som en bön. Även här bör du undvika ordet
            ”Inte”.Här kommer några exempel: Hjälp mig att känna att jag duger som jag är, Hjälp mig klara mitt
            matteprov imorgon, Hjälp mig att komma ihåg att säga grattis till Anders imorgon, Hjälp mig att våra prata
            med Fati osv.

            I en scoutgrupp kan man jobba på lite olika sätt med bra-boken. Man kan ge alla varsin bok och uppmana dem
            att skriva hemma varje dag. Man kan också göra det en gång i veckan på mötet. Om man vill kan man be den som
            vill att berätta om något som varit bra, som de varit tacksamma för eller bett om hjälp om under veckan.
            Tänk då på att Bra-boken är personlig och att ingen ska behöva berätta för andra vad de skrivit.
        </description>
        <description type="notes">
            Det funkar att göra det här i alla åldrar. Yngre barn kan rita en teckning eller skriva enstaka ord. Äldre
            lite mer komplicerade saker. Ju förr vi börjar öva desto bättre.

            Den som hållit på ett tag och redan har bra självkänsla kan även skriva en rubrik som heter Mindre bra. Där
            kan man skriva saker som man ska tänka på att gör annorlunda nästa gång. OBS! Detta bör du inte göra mer än
            en gång i månaden eller så, det blir så lätt fokus på det negativa istället för det positiva.

            Du som ledare får gärna uppmuntra scouterna att skriva saker som i vanliga fall inte uppmuntras så mycket.
            Tex får den som springer snabbast eller skjuter flest mål i fotboll ofta höra det i andra sammanhang, men
            får de uppskattning för att de är bra kompisar eller omtänksamma etc?
        </description>
        <description type="safety">
            Varning. Upprepad användning av Bra-bok kan leda till förändrad självkänsla…
        </description>
        <description type="references">
            På http://www.scout.se/shop kan man köpa Mia Törnbloms bok Du äger.
            Den vänder sig både till ungdomar och vuxna och ger en massa bra tips och tankar kring självkänsla.

            På http://www.mtgruppen.com om Mia och de kurser hon och hennes kollegor genomför.
        </description>
    </activity>
    <activity featured="true">
        <time
            min="10"
            count="30" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description>Invigningsceremoni</description>
        <description type="activity-name">Invigningsceremoni</description>
        <description>För att skapa större sammanhållning och delaktighet i gruppen inviger vi dem som är nya.
            Invigningen är ett bevis på att man är med ”på riktigt” och är lika mycket värd som alla andra i gruppen
        </description>
        <description type="ages">10-12, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <media uri="app-drawable:img_0781" />
        <description type="activity">
            • Scoutinvigning

            Lägg ett ljusspår till scoutgruppens invigningsplats. Det kan vara fotogen¬lyktor, värmeljus i glasburkar
            eller marschaller. På platsen har ni scoutlagen, skrivet på skinn, uppspänd och belyst.

            Låt scouterna gå en och en eller parvis (för de som är mörkrädda). I det senare fallet en invigd och en ej
            invigd scout tillsammans.

            På platsen överlämnar en ledare scoutgruppens märke till de som blir invigda.

            Man utväxlar valspråk och lösen ”Spårarscout var redo – Alltid redo!”.

            När alla har kommit till platsen läser man förslagsvis fjärde punkten ur scout-lagen gemensamt. ”En scout
            visar hänsyn och är en god kamrat”

            En ledare läser någon kort dikt och som avslutning sjungs Scoutsången.

            Man går sedan tyst tillbaks till förut bestämd plats.
        </description>
        <description type="material">
            Lyktor och ljuskällor till ljusspår

            Dikt att läsa

            Märken

            Scoutlagen skrivet på ett skinn

            Lyktor att belysa skinnet med
        </description>
        <description type="notes">
            Att bli invigd till scout skall vara ett högtidstillfälle för scouten.

            Tala om för scouterna, mötet innan, att det är dags för invigning, även om det står på terminsprogrammet.

            Man kan inte nog många gånger tala om för scouterna att det är viktigt att man är tyst när man går ett
            ljusspår.

            Någon scout kanske inte ens vågar gå med en kamrat, då får någon av ledarna gå med den scouten.
        </description>
        <description type="safety">
            Tänk på brandrisken då ni använder levande eld.
        </description>
    </activity>
    <activity featured="true">
        <time
            min="5"
            count="15" />
        <media uri="app-drawable:img_1447" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description>Mina saker</description>
        <description type="activity-name">Mina saker</description>
        <description>I den här övningen får scouterna berätta om sig själva och om vad som är viktigt för dem. Gruppen
            lär känna varandra bättre. De får samtidigt tillfälle att reflektera över varför det är viktigt.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Under scoutmötet före säger ledaren till scouterna att de ska ta med sig ett föremål till nästa gång. Saken
            ska vara värdefull för dem. Det kan vara en sak som de fått av någon som är viktigt för dem, en sak som
            kommer från deras hemland om de är födda någon annanstans, för att man har särskilda känslor kopplade till
            saken, eller för att det är en ovanlig… Helt enkelt något som man tycker mycket om. Scouterna får i uppdrag
            att fundera över varför saken är viktig för dem.

            Alla deltagare sätter sig bekvämt i en cirkel. Sedan berättar varje deltagare om saken de har tagit med sig
            och varför den är värdefull för dem.

            Prata om varför vi fäster oss vid saker. Har alla tex valt saker som är dyra – vad betyder det? Är det
            tvärtom – betyder det att känslor är viktigare än pengar osv.
        </description>
        <description type="material">
            Saker som scouterna har med sig
        </description>
        <description type="notes">
            Det är inget problem om något barn glömt att ta med sig något. De kan beskriva, rita eller ta med sig något
            nästa vecka – ha och låt resten av gruppen ha full förståelse.
        </description>
        <description type="safety">
            Ledare i Belgien har prövat den här aktiviteten med yngre scouter därför att de märkte att vissa barn var
            misstänksamma mot andra barn med annan/utländsk bakgrund.

            Den här aktiviteten hjälpte flera barn med att bli intresserade av olikheter och likheter med andra
            människor, oavsett bakgrund.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <time
            min="5"
            count="15" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description>Scoutinvigning</description>
        <description type="activity-name">Scoutinvigning</description>
        <description>Att bli invigd till scout i en ny grupp är en högtidsstund som stärker den enskilde individen och
            betonar gemenskapen med alla tidigare scouter.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            När man haft några scoutmöten på hösten och de nya scouterna i gruppen börjar känna sig hemma är det dags
            för invigningen.

            På mötet före invigningen kan man dela upp scouterna i nya och de redan invigda. De senare planerar,
            tillsammans med ledare, invigningen. Prata gärna med scouterna om vad de minns från sin egen invigning och
            hur de upplevde den.

            Berätta för scouterna att det är väldigt viktigt att planeringen hålls hemlig och att detta är en tradition
            som har funnits i många år.

            Under själva invigningsmötet deltar inte de redan invigda i inledningsceremonin. De förbereder
            invigningsspåret.

            Efter inledningsceremonin skickas de scouter iväg som skall invigas, en och en, på ett ljusspår.

            Under vägen till invigningsplatsen presenterar de invigda gruppens symboler. Ett alternativ är att ha ett
            ljusspår med tänkvärda ord, BP-spår eller liknande som leder till invigningsplatsen där ledare och de redan
            invigda scouterna väntar för att genomföra invigningsceremonin.

            Invigningen kan innebära att man delar ut avdelningsmärket och låter scouterna skriva sitt namn på
            avdelningsflaggan.
        </description>
        <description type="material">
            Saker till ett ljusspår och vad de andra scouterna planerar.
        </description>
        <description type="notes">
            Om någon av de nya inte skulle vara närvarande så ha en kort invigningscermoni för dessa senare så att de
            inte behöver vänta ett helt år till för att få vara med om det.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <time
            min="10"
            count="30" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description>Syndafloden andakt</description>
        <description type="activity-name">Syndafloden andakt</description>
        <description>En stund att reflektera över sin roll i världen och hur man kan förändra den.</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Spontandrama
            Noa Sem Ham Jafet Elefanthona Elefanthanne
            Näbbmushanne Näbbmushona Duva Korp Regnbåge 2

            Läs eller återberättar bibeltexten medan skådespelarna agerar. Om inga scouter vill eller vågar ta då
            ledarna till hjälp. Därefter berätta du din korta betraktelse. Detta är ett sätt att förmedla hur du
            upplever texten. Dela upp er i patrullerna och varje patrulledare samtalar och gör övningarna för sig i sin
            patrull. Avslutar med att be scoutbönen.

            Marias tolkning av texten: När Gud skapade världen var den god. Vi människor var en del av den goda
            skapelsen. Men människan strävar alltid efter makt och pengar och gör onda saker. Berättelsen om Noa handlar
            om att Gud är så besviken att han vill förstöra allt han skapat. Men mitt i allt det onda så ser han att det
            finns människor som vill det goda. Dessa människor ska bli den nya starten. Världen kan vi fortfarande
            uppfatta som ond. Dessutom försöker vi i vår ständiga strävan efter makt och pengar att förstöra den. Det är
            inte Gud som förstör utan det är vi själva. Hur mycket ont vi än hittar på så har Gud ändå lovat att inte
            förstöra världen. Den saken är vi människor bra på att ordna på egen hand. Ändå är det ingen som vill det
            här. Det bara blir så för att vi inte orkar bry oss. Jag tror dock på att det går att få stopp på
            miljöförstöring, främlingsfientlighet, krig etc. Det finns de som orkar kämpa och tror på framtiden.
            Människors hopp räddar världen. Vill du vara en del i det hoppet?

            Att samtala om i patrullen

            Heta stolen
            Vad skulle du kunna göra för att vara med och rädda världen. Res dig på det du kan tänka dig att göra.
            • Låta bli att kasta skräp i naturen.
            • Cykla eller gå till en fritidsaktivitet istället för att bli skjutsad i bil.
            • Vara en bra kompis i skolan.
            • Ge pengar till en hjälporganisation.
            • Se till att familjen köper krav-, miljö- och rättvisemärkta varor i affären.
            • Bli medlem i en miljöorganisation.
            • Skriva brev till riksdag och regering och protestera när de beslutar om något som är dumt för miljön.
            • Hjälpa någon som är mobbad.

            Har du något mer förslag på något du gör eller skulle kunna göra för att rädda världen.
        </description>
        <description type="material">
            Det blir roligare om man har tillgång till rekvisita men låt scouterna vara kreativa och hitta på själva hur
            de vill illustrera sin roll.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Symboler och ceremonier" />
        <category
            group="scout-method"
            name="Patrullen" />
    </activity>
    <activity>
        <time
            min="5"
            count="15" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Ceremonier" />
        <description>Vem-är-jag-stund</description>
        <description type="activity-name">Vem-är-jag-stund</description>
        <description>Under reflektionsstunden får scouterna möjlighet att fundera på hur det egentligen ser ut i världen
            och hur deras liv skulle se ut om de inte hade fötts på BB?
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Kör en reflektionsstund i slutet av ett möte. Varva ner, tänd ljus och låt scouterna fundera över sig själva
            och sitt liv. Fråga dem var de är födda. Låt dem tänka efter. Var i Sverige, eller var i världen. På ett BB
            eller någon annanstans? Är någon av dem kanske född för tidigt? Har de legat i kuvös? Hur mycket vägde de
            när de var nyfödda?
            Berätta att runt om i världen ser det väldigt olika ut när barn kommer till världen. I vissa länder finns
            det inga BB:n. Det gör att mammor eller barn ibland dör.
            Reflektera

            Hur hade det varit ifall scouterna hade fötts i ett skjul i stället? Hade de varit samma? Hade det gjort
            någon skillnad? Och hade scouterna varit annorlunda om de fötts någon annanstans i världen, tror de?
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <time
            min="10"
            count="30" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <description>20 liter vatten</description>
        <description type="activity-name">20 liter vatten</description>
        <description>Scouten får kunskap om hur viktigt vatten är för vår överlevnad och får öva sig i att kritiskt
            granska sin omvärld.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Brist på vatten, eller tillgång till rent vatten är en av de stora utmaningarna för att lösa för att utrota
            hunger, sjukdomar och fattigdom. 20 liter vatten är vad som krävs för att en person ska klara det mest
            nödvändiga. Många har inte ens så mycket vatten. Över en miljard människor saknar tillgång till tillräckligt
            med vatten för att uppfylla de grundläggande behoven.

            Rada upp sex tomma hinkar samt en vattendunk med 20 liter vatten i. Markera varje hink med en skylt eller
            pryl som visar att de representerar följande kategorier:
            1. mat och dryck
            2. toalettspolning
            3. disk
            4. tvätt av kläder
            5. personlig hygien
            6. städning

            Ge scouterna i uppdrag att fördela dessa tjugo liter i hinkarna utifrån hur mycket de tror att de använder
            dagligen. Håll reda på hur mycket vatten ni har hällt i varje hink med hjälp av ett litermått eller kåsa.

            När scouterna är klara kan ni tillsammans gå igenom hur mycket vatten vi i Sverige använder i genomsnitt per
            dag. Diskutera om detta är rimligt. Ser scouternas egna användning ut så? Finns det något ni kan göra för
            att minska er användning av vatten?

            I Sverige använder vi 200 liter vatten per person och dag. 10 liter till dryck och mat, 40 liter till
            toalettspolning, 40 liter till disk, 30 liter till tvätt av kläder, 70 liter till personlig hygien och 10
            liter till städning, biltvätt och övrigt.

            Är ni flera personer kan ni göra aktiviteten som en tävling mellan patrullerna. Ni kan också fortsätta genom
            att ge alla i uppdrag att försöka räkna ut hur mycket vatten som de gör av med tills kommande scoutmöte.
        </description>
        <description type="material">
            6 hinkar, 6 skyltar, vattendunk/hink, 20 liter vatten, kåsa eller annat mått
        </description>
        <description type="references">
            Studieförbundet NBV – Nykterhetsrörelsens Bildningsverksamhet har genomfört tagit fram övningar om världens
            vatten. Ta kontakt med ditt lokala NBV-kontor för tillgång till mer material, eller surfa in på
            http://www.nbv.se
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <time
            min="15"
            count="60" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <description>Alkoholreklam i 3:e världen och hemma</description>
        <description type="activity-name">Alkoholreklam i 3:e världen och hemma</description>
        <description>För att diskutera hur tobak, alkohol och andra droger marknadsförs. Hur kan man styra detta med
            lagar och regler?
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Förklara för deltagarna att de jobbar på stans bästa reklambyrå och att de idag kommer få besök av en viktig
            kund, Sedel von Slant.

            En av ledarna agerar ”chefen” och välkomnar Sedel von Slant till reklambyrån. Sedel von Slant berättar att
            hans företag ska lansera fyra nya produkter:

            Gladpiller – små, färglada knarktabletter

            Zigge Ziggs – starka tobakscigaretter med färgad rök

            Tigeröl – starköl med hög alkoholhalt

            Rastarök – cannabiscigaretter, ett specialbehandlat papper som rullas ihop och röks.

            Deltagarna delas in i 4 eller 8 grupper/arbetslag beroende på antalet deltagare. Varje grupp tilldelas en
            produkt som de ska komma på hur de ska marknadsföra.

            Grupperna får material i form pappper, pennor eller det man har tillgängligt. De får sitta och brainstorma
            fram idéer i cirka en halvtimme, och får sedan presentera sina idéer inför alla.

            Chefen och Sedel von Slant blir överväldigade av de goda resultaten och Sedel von Slant meddelar att de har
            fått jobbet.

            Nu avslutas rollspelet och ledarna frågar gruppen hur det kändes att göra reklam för droger. Detta sker
            antingen i smågrupper eller i den stora gruppen.

            Efter detta pratar ledaren kort om att det faktiskt finns regler och lagar om reklam i Sverige. Däremot
            finns det många länder i världen som saknar dessa regler. Ledaren visar upp bilder från verkligheten. Dessa
            bilder, med tillhörande bildtext, finns att få från Junis (se nedan).

            En variant är att avsluta aktiviteten med en värderingsövning. Man kan till exempel köra ”heta stolen”. Den
            går ut på att deltagarna står eller sitter i en ring och ledaren ger påståenden som varje deltagare ska ta
            ställning till. Om de håller med ställer de sig upp och byter plats i cirkeln, om de inte håller med sitter
            de kvar. Efter varje fråga kan man diskutera lite kring hur deltagarna tänkte.

            Exempel på påståenden:
        </description>
        <description type="notes">
            Gå runt och peppa grupperna under arbetet. Om de kör fast kan ledaren komma med frågor i stil med:

            I vilket media vill ni göra reklam?Vem vänder sig reklamen till?Vill ni köra en kampanj?, har ni några
            erbjudanden att ge?Vad har ni sett för andra reklamer tidigare?Har ni någon slogan eller logotype?För att
            underlätta för deltagarna kan man gå igenom vad media är, vilka typer av media som finns och på vilka sätt
            man kan göra reklam. Detta kan man göra genom att brainstorma med den stora gruppen innan arbetet i
            smågrupperna drar igång.
        </description>
        <description type="safety">
            Beroende på valt material, annars inget märkvärdigt.
        </description>
    </activity>
    <activity featured="true">
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <description>Duktricket</description>
        <description type="activity-name">Duktricket</description>
        <description>En metod för att samla in åsikter och idéer kring olika frågor.</description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <media uri="app-drawable:img_0625" />
        <media uri="app-drawable:img_0690" />
        <media uri="app-drawable:img_0781" />
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Bord i t.ex. ett café täcks med nya pappersdukar varje dag/kväll. Stort och tydligt mitt på dem står
            ”dagens/kvällens fråga” skrivet med tydlig tuschpenna. På borden ligger gott om pennor i olika varianter.
            Cafégästerna spånar och ritar/skriver/kladdar förhoppningsvis kring frågan på dukarna. Efter varje dag/kväll
            sparas dukarna och sammanställs.
        </description>
        <description type="material">
            Pappersdukar
            Pennor
        </description>
        <description type="notes">
            Cafépersonalen/ledare får gärna uppmuntra till spånandet.

            På lägret Jiingijamborii 2007 användes metoden för insamling om varför man är scout, vad som är bra idag,
            vad som borde göras i scouterna m.m.

            I förväg kan frön till diskussionerna förkladdas så att det ser ut som att några redan börjat. Det är bra
            både för att uppmuntra till hjärnstormen men oxå för att styra den lite.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <description>Filmmaraton</description>
        <description type="activity-name">Filmmaraton</description>
        <description>Diskussionen om vilken film som ska visas är en övning i demokrati, alla måste ju mer eller mindre
            kompromissa. Men också för att det är roligt. Dessutom kanske det lockar andra grupper än de vanliga till
            scouterna.
        </description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Samla alla framför TV’n, sätt på filmen och titta.

            Diskutera filmens budskap efteråt.

            För att göra det extra spännade kan ni försöka att skapa en utomhus bio, med filmduk, projektor och popcron
            som ni gjort själva över öppen eld.
        </description>
        <description type="material">
            Filmer, TV, Video/DVD, soffor och kuddar, popcorn, läsk…
        </description>
        <description type="notes">
            Välj en film som ni kan disskutera om efteråt. Det finns mängder av filmer med ett bra och tydligt budskap.

            Planera in filmkvällen i tid och uppmuntra scouterna att ta med kompisar som kanske vill börja på scouterna
            men ännu inte gjort det. I så fall poängtera att detta kanske inte är en aktivitet man alltid ägnar sig åt
            som scout.
        </description>
        <description type="safety">
            Tänk på att anpassa filmen till barnens ålder, till er verksamhet och era värderingar.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hajk" />
        <description>Fjällsäkerhet inför en hajk</description>
        <description type="activity-name">Fjällsäkerhet inför en hajk</description>
        <description>Att åka till fjället är en härlig upplevelse året runt, men det finns en hel del man måste tänka på
            och kunna för att turen ska bli säker. Här är några tips!
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Gå aldrig ensam, ens om det gäller en dagstur.
            Skriv alltid ett färdmeddelande: Hur många ni är, när ni gav er iväg, färdväg – även alternativ – vart ni
            ska och när ni beräknar att vara framme eller komma tillbaka. Anteckna även er utrustning, t.ex. spade,
            vindsäck.
            Lämna färdmeddelandet vid hotellet, stugbyn, hos grannen eller i bilen (väl synligt) om den är parkerad vid
            vägkanten.
            Lyssna alltid på väderrapporten i radio/TV/kolla internet före avfärden, gärna också de lokala rapporterna,
            då avvikelser ofta förekommer lokalt i fjällen.

            Det finns olika faror under sommar och vinter

            På vintern är det mest lavinfara och vädret, på sommarn är det vadningen och även vädret där.

            Vinterfjället
            Ta alltid reda på ifall det finns lavinfarliga platser inom området av någon som bor där eller av hotellet.
            Något man kan tänka på är att markerade leder är i regel ofarliga.

            Utrustning på vintern
            jpg"
            Vinterutrustning.JPG

            Sommarfjället
            Ett riskmoment är vadningen. Av de moderna kartorna framgår om det finns bro eller ej när en markerad led
            korsar ett vattendrag.

            Att tänka på när man vadar
            jpg"
            Vadning.JPG
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Friluftsliv" />
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hajk" />
        <description>Klätterhajk</description>
        <description type="activity-name">Klätterhajk</description>
        <description>Klättring utomhus är en häftig upplevelse och kombineras lätt med en hajk med tältning och
            friluftsliv.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Läs på om klätterområden i närheten och välj ut ett som ni tror passar nivån på era scouter.

            Förbered som en vanlig hajk med matplanering och gemensamma utrustningslistor.

            Ni vandrar till klätterklippan, slår läger. På dagarna klättrar ni och på kvällarna lagar ni mat
            tillsammans.

            Testa att rappellera och klättra på olika väggar.

            Tips! Har ni ingen person på kåren som har klätterkunskap eller utrustning- kontakta t ex närmsta
            klätterhall, Googla eller kolla in Svenska Klätterförbundet. Det kostar lite men kan vara värt om ni vill
            göra en annorlunda hajk.
        </description>
        <description type="safety">
            För att genomföra en klätterhajk behövs naturligtvis en instruktör eller personer som har kunskap i
            klättring och utrustning. Ett felbelastat ankare kan få ödesdigra konsekvenser.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hajk" />
        <description>Mästerkockhajk</description>
        <description type="activity-name">Mästerkockhajk</description>
        <description>Det går att laga fantastiskt mycket bra mat över öppen eld och på stormkök. Testa er och scouternas
            kreativitet under en Mästerkockhajk.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Låt patrullerna dels planera en tre rätters måltid i förväg, som de även ska handla ingredienser till. Denna
            måltid blir middag en kväll som kommer att bedömas av en ledarjury bestående av tre personer.

            En annan måltid får de ingredienser till och så ska de skapa en rätt av det.

            En annan måltid får varje patrull en liten summa ”pengar” (kan vara kulor). Sedan har ni auktion om
            ingredienser. De ingredienser de har råd att köpa får bli det de har att laga med.

            En av mornarna gör ledarna frukost till alla och bjuder på gröt med torkade hallon, äggröra, bacon och annat
            lyxigt.

            Priser på de olika momenten kan vara sporkar, knivar, små kryddburkar eller andra småsaker. I slutet av
            hajken får alla någon av Scouternas kokböcker med hajkmat.
        </description>
        <description type="references">
            Sisjö scoutkår
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hajk" />
        <description>Packa rätt, packa fel</description>
        <description type="activity-name">Packa rätt, packa fel</description>
        <description>För att scouterna ska få lära sig vad man behöver ha med sig på hajk och läger och hur mn packar på
            ett bra sät för att hålla sig varm och torr och hålla reda på sakerna.
        </description>
        <description type="ages">8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            En sketch spelas för scouterna om vilken utrustning man skall ha med sig på hajk/läger samt hur man skall
            packa denna. Tre ledare behövs som skådespelare. En av ledarna spelar en scout som packat rätt, en spelar en
            som packat fel och den tredje ledaren spelar en ledare under en hajk där man får se vad som kan hända om man
            inte tar med sig rätt saker. För att sketchen skall bli mer effektfull, se till att den felaktiga packningen
            är riktigt fel, packa t ex i papperskassar, utan varma kläder och regnkläder, men med massor av TV-spel och
            filmer.
        </description>
        <description type="material">
            En packning som är rätt och en packning som är fel.
        </description>
        <description type="notes">
            Om ni har föräldramöte inför en hajk eller ett läger kan denna sketch vara utmärkt att spela även inför
            föräldrarna. Åtminstone för de yngre scouterna är det ju ofta föräldrarna som packar.

            Packpåsar är också ett bra tips, något man kan sy själva under ett möte.
        </description>
        <description type="references">
            Att packa ryggsäck:

            Packa ryggsäck
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hajk" />
        <description>Sova ute</description>
        <description type="activity-name">Sova ute</description>
        <description>För att kunna njuta av och leva i och med naturen är det ofta en förutsättning att även kunna
            tillbringa natten där. Här är några tips på var och hur man kan sova ute.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Genom att delta i övernattningar, hajker, läger och långfärder får scouterna bra övning i friluftsliv. Det
            är ett bra sätt för ledare att bli tryggare också, det kanske är första gången för er med.

            Det är roligast att lära sig att t ex sätta upp tältet eller bygga riskoja när man faktiskt ska sova där
            också. Men det skadar ju inte att träna lite i förväg. Öva gärna på ett scoutmöte inför hajken.
            Pröva att sova i

            Tält
            Vindskydd av presenning
            Fast vindskydd
            Under bar himmel
            Snöbivack på fjället
            Nödbivack/riskoja i skogen
            Under en gran (Bra skydd mot regn och snö)
            På kanothajk kan man använda kanoten och paddlarna för att spänna upp vindskyddet bra.

            Tips om ni inte har tält eller vindskydd

            Ett riktigt bra minne kan vara när man sover utan tält eller vindskydd.

            Det gäller att i första hand försöka hitta en någorlunda torr och vindskyddad plats. Det finns under yviga
            granar, under stammen (ej under roten!) på en stor rotvälta eller under överhängande klippblock. Man bör
            också försöka undvika fuktig mark.

            Har man inte liggunderlag kan man klara sig med hjälp av granris, torr fjolårsvass eller materialet från en
            övergiven myrstack. Är platsen öppen för vind från något håll lägger man upp ris för att få lä. Förstärk
            också taket med ris, om så behövs, som skydd mot regn eller snö.
        </description>
        <description type="notes">
            Prova olika sorters tält och vindskydd, låna av andra scoutkårer.

            Hör med andra kårer om de har tips på lägerplatser eller fasta vindskydd. Kårer som ligger i samma område
            har ofta olika favoritlägerplatser.
        </description>
        <description type="safety">
            För vissa övernattningssätt, t ex snöbivack behövs instruktion av någon som kan, annars kan det bli farligt!
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hantverk, pyssel" />
        <description>Eldpåse</description>
        <description type="activity-name">Eldpåse</description>
        <description>En eldpåse är en påse där man förvarar allt som behövs för att göra upp en eld. Ett första
            hjälpen-kit för att göra eld när det är blött och regnar. Här är några förslag på vad en eldpåse kan
            innehålla.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Börja med att göra sy egna eldpåsar i vattentåligt material, det kan vara vaxbehandlat läder eller en gammal
            regnjacka som ni klipper sönder.

            Sedan förbereder ni och gör materialet för allas personliga eller patrullens eldpåse.

            Innehåll:

            Ett par ljustumpar
            Några törestickor, Töre får man från en gammal tallstubbe.
            Lite papper indränkt i paraffin (köps i fast form i färghandel och smälts)
            En bit näver
            Braständare – en hårt rullad tidning som är genomdränkt och doppad i paraffin
            Tändstickor och plån – förvarade i exempelvis en filmburk eller annan tättslutande burk. OBS! vänd svavlet
            på tändstickan nedåt om du har plånet i burkens lock. Tänk på risken av självantändning.
            Torktumlarludd som ni lägger i en tom toarulle, sedan lägger ni den i en plastpåse.
            Doppa huvudet på tändstickorna i stearin för att vattenskydda dem.
            Brasmuffins
            Tampong (luddet brinner utmärkt och de ligger redan i vattentät plastförpackning).
        </description>
        <description type="references">
            Kolla även www.instructables.com och sök på Firestarters, där finns många olika varianter på lättgjorda
            eldstartare.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hantverk, pyssel" />
        <description>Församlingens hemlighet</description>
        <description type="activity-name">Församlingens hemlighet</description>
        <description>Församling, gudstjänst och nattvard har varit centrala delar i det kristna livet ända sedan den
            första pingsten. De hänger ihop. I livet, liksom i den berättelse som bildar ram i det här projektet. Använd
            gärna flera tillfällen till projektet, försök inte hinna med alla delarna på en gång! Varför inte låta en
            hajk över en pingsthelg ta upp och binda samman de olika delarna?
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Läs en berättelse och gör olika aktiviteter knutna till pingsten, kyrkan och gudstjänsten. Ladda ner bifogad
            fil.
        </description>
        <description type="material">
            Församlingens_hemlighet.pdf
        </description>
        <description type="notes">
            Se bifogad fil för hela projektet.
        </description>
        <description type="references">
            Författare: Andreas Sköldmark, Jönköping. Hämtat från SMU Scouts program Konten, s 233-239. (redigerad av
            equmenia 2010)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hantverk, pyssel" />
        <description>Göra patrulltröjor/flaggor</description>
        <description type="activity-name">Göra patrulltröjor/flaggor</description>
        <description>En övning i samarbete och som ger en grundkunskap i demokrati. Ökar sammanhållning i patrullen.
        </description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Börja med att besätmma vilken sorts tröja ni ska ha. Kankse behöver ni göra någonform av insamlingsprojket
            för att få pengar till att köpa in tröjorna.

            Om ni inte redan har ett bestämmt märka ni vill trycka så kan ni diskutera er fram till vad ni vill ha eller
            göra en tävling där alla får göra sian bidrag som ni sedan röstar om. Självklart kan alla även göra sin egen
            tröja.

            Man kan måla trycket med textilfärg, använda andra tyger elelr skriva ut bilder från datron på specilla
            papper som går att stryka fast.

            Om man vill lyxa till det kan man även bestämam ett ryck och sedan be ett tryckeri om hjälp med att trycka
            identiska tröjor.
        </description>
        <description type="material">
            Tröjor, tidningar, färg, penslar.

            Eller annat material om ni väljer det.
        </description>
        <description type="notes">
            Det kan kladda väldigt mycket, se till att skydda borden innan ni börjar.
        </description>
        <description>
            Scouterna får välja och diskutera, reflektera gärna med dem om det är någon som blir väldigt missnöjd med
            majoritetens beslut.
        </description>
        <description type="safety">
            Färgen kan vara giftig, man bör ej äta den.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hantverk, pyssel" />
        <description>Lärjungarna</description>
        <description type="activity-name">Lärjungarna</description>
        <description>Vi känner Jesu lärjungar som en gemensam grupp men de flesta av oss har en ganska vag bild av vilka
            de olika lärjungarna var som individer. De hade olika personligheter precis som en scoutpatrull. Vad var det
            som fick dem att lämna allt och följa Jesus?
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Projektet finns i den bifogade filen.
        </description>
        <description type="references">
            Författare: Anna-Lena Hårsmar, Karlskoga. Från SMU Scout Konten s 211-212. (equmenia 2010)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Hantverk, pyssel" />
        <description>Punktskrift</description>
        <description type="activity-name">Punktskrift</description>
        <description>För att prova att läsa på ett annat sätt – som alternativ till klassiska Chiffermöte|chiffer]], för
            att öva sina [[Sinneslekar|sinnen eller för att prova på en aspekt av att vara blind.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            1. Skriv ut en tabell över hur alfabetet ser ut i punktskrift (länkar finns under rubriken Referenser).

            2. Skriv först de ord du vill översätta med vanlig penna på ett kladdpapper. Lämna plats under varje ord.

            3. Rita ut prickmönstret under varje bokstav på kladdpappret.

            4. Tryck ut hål i kartongen så att bokstävernas prickmönster bildas där. Tänk på att göra det så stort att
            utbuktningarna eller hålen inte smälter ihop. Omkring en centimeter mellan punkterna och två centimeter
            mellan de olika ”bokstäverna” kan vara lagom.

            OBS: Gör man såhär så skall skriften läsas genom att känna från sidan där du gjort ”in”buktningar i pappret
            (den sida du hade uppåt).
            Men ”riktig punktskrift” består av ”upp”stickande piggar. Om man trycker med en spetsig penna kan man lyckas
            få kartongens baksida att bukta ut ungefär som sådana piggar, men då måste du spegelvända alla orden
            eftersom man kommer att läsa från kartongens baksida. Använd t.ex. smörpapper eller overheadfilm för ditt
            kladdpapper i steg 2 &amp; 3 så kan du läsa prickarna bakifrån när du skall trycka ut mönstret.

            5. Låt sedan någon annan (t.ex. dina scouter, som en del av ett scoutmöte) försöka läsa vad du skrivit.
            Eftersom de inte får använda ögonen kan ni antingen ha ögonbindlar eller så kan ni ha en låda eller
            ogenomskinlig påse där de skall sticka in händerna och känna på kartongbiten.

            Låt dem ha tabellen med punktskriftsalfabetet intill. Någon i patrullen kan t.ex. anteckna översättningen på
            vanligt papper medan en person känner och tittar på alfabetet.
        </description>
        <description type="material">
            Under förberedelse:
            * Papper (eller smörpapper eller overheadfilm om du vill göra uppstickande piggar)
            * Kartong (wellpapp) att skriva punktskriften i.
            * Något att trycka hål med, t.ex. en penna.
            * Punktskriftsalfabet.

            Under genomförande:
            * Ögonbindel/halsduk eller låda/påse att dölja meddelandet i.
            * Punktskriftsalfabet.
        </description>
        <description type="notes">
            Det tar tid att förbereda. Prova om du själv eller någon annan kan läsa det du skrivit innan du delar ut
            uppgiften på riktigt.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Learning by doing" />
        <description>
            Learning by doing – både för den som skriver och den som läser.
            Samarbete underlättar vid läsningen.
        </description>
        <description type="safety">
            Stick dig inte i fingrarna när du gör hålen.
            Om ögonbindel används: den blinda personen skall sitta stilla och ingen annan får utnyttja situationen (inte
            pilla på den som är blind).
        </description>
        <description type="references">
            http://www.tpb.se/barnens_tpb/vad_finns_pa_tpb/punktskrift/alfabet/

            http://sv.wikipedia.org/wiki/Punktskrift

            Handalfabet

            Morse-signalering
        </description>
        <description type="references">
            ErikM
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lägerbål" />
        <description>Bygga eldstad</description>
        <description type="activity-name">Bygga eldstad</description>
        <description>I scouterna eldar vi ofta. Det kan vara en kväll vid scoutlokalen, ute på en hajk eller på ett
            läger. Vi eldar av olika anledningar; för att laga mat, för att värma oss, till lägerbålet eller bara för
            att det är mysigt. Att bygga en eldstad är det bästa att öva på när man behöver en eldstad, då känns och är
            det på riktigt.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Eld tändning illustration

            Trefot med gryta och eldstad färg


            Att bygga en eldstad är det bästa att öva på när man behöver en eldstad, då känns och är det på riktigt.

            Bygg eldstaden på en plats där det är öppet och inte finns någon risk att gräs, buskar eller nedhängande
            grenar tar eld.

            Leta upp sten att bygga med. Sten till eldstaden går ofta att hitta vid strandkanten, under rotvältor eller
            i marken, beroende på hur den är. När eldstaden rivs läggs stenarna tillbaka där de togs.

            Bygg eldstaden med stenar som placeras tätt ihop så att de täcker marken och elda uppe på dem.

            (Många som bygger eldstäder gör det genom att lägga stenar i en ring för att elden inte ska sprida sig åt
            sidorna, och ibland eldas det i en grop som grävts i marken. Dessa sätt förstör marken och det blir risk för
            rotbrand.)


            Eld tändning illustration

            Att bygga eldstad är att lägga pussel utan givna bitar. Eldstaden bör vara cirka 10-15 centimeter hög. Hur
            stor den ska vara beror på hur stor elden ska vara. Börja med att lägga de stora stenarna tätt ihop. Vrid
            och vänd så att man hittar den stabilaste och tätaste lösningen. Täta sedan gliporna med mindre stenar.
            Eldstaden byggs med fördel så att den sluttar lätt in mot mitten. Då är risken mindre för att glöd trillar
            utanför och ner på marken.

            Trefot med gryta och eldstad färg
        </description>
        <description type="material">
            Sten
            Arbetshandskar
        </description>
        <description type="notes">
            Enligt allemansrätten är det tillåtet att elda om det inte är eldningsförbud. Det kan det vara inom vissa
            områden eller när det är torrt ute. Grundregeln i allemansrätten brukar sägas som ”Inte störa – inte
            förstöra”. När vi eldar måste vi skydda marken, rötter, träd och buskar från att bli sönderbrända eller ta
            eld och därför bör vi alltid bygga en eldstad, en eldstad som skyddar marken. Då skyddas marken men det blir
            även bättre eld tack vare att den syresätts mer och värmen från elden sprids bättre då den kommer upp en bit
            från marken.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Learning by doing" />
        <category
            group="scout-method"
            name="Friluftsliv" />
        <description type="safety">
            Att bära sten kan vara tungt. Ta inte större stenar än vad deltagarna orkar bära. Sten behövs av olika
            storlekar så anpassa storleken på sten som tas efter ålder och styrkan. en för tung sten kan risker att
            tappas på en fot.
        </description>
        <description type="references">
            Josef Hegart, Utbildare Redo för naturen, Scouterna
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lägerbål" />
        <description>Flytande lägerbålsstart</description>
        <description type="activity-name">Flytande lägerbålsstart</description>
        <description>För att få en mysig, trevlig och oväntad start på ett lägerbål eller en invigning.</description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Surra en flotte och bygg en stabil eld på denna.

            Fäst linor vid flotten som den kan dras i. Elden tänds och flotten transporteras sedan till platsen för
            lägerbålet eller invigningen.

            Om det är lugnt väder och varmt i vattnet kan några simma med flotten. Annars kan flotten dras efter en båt
            eller kanoter.
        </description>
        <description type="material">
            Pinnar som flyter bra. Torr ved till elden. Yxa, såg och knivar. Linor för att kunna dra flotten. Surrgarn
            av naturmaterial, plastgarn kan bilda giftiga ångor när det brinner. Eventuellt badkläder till simmarna.
        </description>
        <description type="notes">
            Starta elden bakom en udde eller mitt ute på vattnet så att det inte syns varifrån den kommit.

            Om det finns möjlighet, bygg flotten så att den kan lyftas upp till eldstaden med hjälp av ett par långa
            slanor.

            Gör inte surrningar på flotten där elden kommer att vara.
        </description>
        <description type="safety">
            Gör linorna så långa att om något ramlar från flotten hamnar det inte på de som simmar.

            Tänk på att det inte får vara för kallt i vattnet om man ska simma med flotten.

            Om det blåser upp eller på något annat sätt känns osäkert, avbryt hellre än att riskera en olycka.

            Håll helst elden inom en skymd vik eller liknande för att undvika onödiga sjölarm från grannar som ser elden
            på vattnet, informera i förväg de som bor i närheten.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lägerbål" />
        <description>Fred the moose lägerbålssång</description>
        <description type="activity-name">Fred the moose lägerbålssång</description>
        <description>För att scouterna ska få röra på sig sjunga och ha kul!</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15.</description>
        <description type="participant-count">16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">Fred_the_moose.pdf

            En person som kan sången leder från mitten av ringen. Alla deltagare svarar med samma sångtext och rörelse
            som personen i mitten.
        </description>
        <description type="material">
            Sångtexten om gruppen (eller i alla fall sångledaren) inte redan kan den.
        </description>
        <description type="notes">
            Jätte bra lägerbålssång
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lägerbål" />
        <description>Invigning av Spårarscouter</description>
        <description type="activity-name">Invigning av Spårarscouter</description>
        <description>Att bli välkomnad in i scouternas gemenskap ska vara högtidligt, roligt och speciellt. Här är en
            variant på den engelska invigningsceremonin.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            När scouten/scouterna varit med på några möten, ta dem åt sidan och fråga vad de tycker hittills och om de
            vill fortsätta att vara scouter. Tala om för dem att de i så fall nästa möte ska bjuda med sig syskon,
            föräldrar och kompisar, för de ska invigas. Lämna ut ett inbjudningskort till föräldrar som kort förklarar
            ceremonin, scoutlagen och scoutlöftet. Be scouterna läsa igenom detta hemma tillsammans med föräldrarna.

            Planera bara för ett halvt möte invigningsdagen. Vid halvtid ta de/n nya scouterna åt sidan och förklara vad
            som kommer att hända och träna scouthälsning och löfte. Välkomna ev. gäster, medan de ”gamla” scouterna
            ställer i ordning invigningsstället tillsammans med övriga ledare.

            Låt de ”gamla” scouterna ställa sig i en halvcirkel framför ev. fanborg eller bål, medan de nya står
            tillsammans utanför. Ropa sedan upp deras namn och be dem komma in i ringen och ställa sig framför dig.

            Förslag till tal:

            ”Du/ni har nu prövat på scouternas gemenskap och vi vill välkomna dig/er in i den. Har du/ni läst och
            förstått scoutlagen?”

            (ja)

            ”Vill ni avlägga scoutlöftet?”

            (ja)

            Läs före, gärna över kårens fana, någon för kåren viktig symbol eller sak (eller bibeln).

            ”Vi välkomnar dig/er (namn)till xx kår, avdelning y.”

            Avsluta med ett rungande valspråk och lösen, alla tillsammans. Låt alla ”gamla spårare” gratulera innan
            föräldrar och syskon får tillfälle att fotografera och kramas.

            Bjud gärna på fika som avslutning av mötet.
        </description>
        <description type="notes">
            Naturligtvis kan ceremonin användas i alla åldersgrupper.

            Gör invigningen till en inkluderande högtid, öppen för intresserade icke-scouter, och få ett
            rekryteringstillfälle på köpet!
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Scoutlag och scoutlöfte" />
        <description type="safety">
            Säkerhetsavstånd till ev. ljus och lyktor.

            Om en ensam spårare invigs är det bra att låta någon av dennas vänner på avdelningen hämta in denna i
            ringen.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lägerbål" />
        <description>Kallhälls scoutkårs vinterläger</description>
        <description type="activity-name">Kallhälls scoutkårs vinterläger</description>
        <description>För att lära sig mer om friluftsliv vintertid, skidåkning och ledarskap. Ha kul! Umgås över
            generationsgränser. Utmana och utveckla sig själv som individ, och gruppen som helhet.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, Ledare.</description>
        <description type="participant-count">16-100, 16-100.</description>
        <description type="activity">Vinterlägerpresentation.pdf Inbjudan-Vinterläger-2013.pdf

            Vinterlägret genomförs som ett veckolångt arrangemang på påsklovet. Ett grundprogram tas fram där deltagarna
            ska ges möjlighet att prova på olika former av framför allt skidbaserade aktiviteter i olika
            svårighetsgrader.

            Även möjlighet att pröva på övernattning i tält och eller snöbivack.

            På plats genomförs det som ett ”smörgåsbord” där deltagarna kan välja olika aktiviteter dag för dag.
        </description>
        <description type="material">
            Utrustning för olika former av skidåkning och andra vinteraktiviteter, kläder för vinterbruk utomhus.

            Sedvanlig mat, sovutrustning m m.

            Bilar för transporter. takbox(ar), släpvagn.
        </description>
        <description type="notes">
            Bra mat även till lunch kan vara viktigt! Ha förslag på organiserade aktiviteter/lekar m m även för
            kvällstid.

            Förbered noga! Vi har kört flera förträffar för att informera, utbilda, svara på frågor etc.

            Var beredd på att ändra i programmet – fjällväder kan vara nyckfullt!
        </description>
        <description type="safety">
            Noga genomtänkt. Alltid ledare med på varje gruppaktivitet.
            Första hjälpen-kit med.
            Utbildning i lavinkunskap på plats.
            Genomgångar och avstämningar.
            Köpande.
            Kontaktperson på hemmaplan, ständigt nåbar för såväl hemmavarande familjer som deltagarna.
            Hälsokort för samtliga deltagare.
            Krav på medlemskap i Scouterna för försäkringsskydd.
        </description>
        <description type="references">
            Kan ordna referenser från deltagare/föräldrar/familjer på begäran.

            Även från övriga i lägerkommittén.
        </description>
        <description type="references">
            Kallhälls scoutkår
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lekar" />
        <description>1, 2, 3 rött ljus</description>
        <description type="activity-name">1, 2, 3 rött ljus</description>
        <description>Låter scouterna öva på koncentration genom att röra sig för att sedan stå helt still..
        </description>
        <description type="ages">8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Leken är roligast om det är många scouter och ledare som deltar.

            Lekplanen kan vara stor som en basketplanen eller badmintonplan, beroende på hur många som deltar. Ena
            kortändan är start.

            Alla utom en står bakom ena kortsidan.

            Leken går till så att man enas om vem som ska ”stå”. När detta är gjort så ställer sig den utvalda personen
            med ryggen mot de andra på andra sidan kortändan. När alla är på plats börjar den personen som står med
            ryggen mot att räkna högt medan de andra börjar gå/springa/skutta (valfri gångstil) mot honom:

            ”ETT… TVÅ… TRE RÖTT LJUS( eller röda lyktan)”

            I precis samma ögonblick som ”rött ljus” sägs ska han eller hon vända sig om och då ska de andra deltagarna
            vara blickstilla. De som fortfarande rör sig får gå tillbaka och ställa sig på rad igen. Sedan vänder sig
            den som ”står” om igen och upprepar ”ett, två tre rött ljus”, och deltagarna rör sig framåt o.s.v. Målet är
            att man ska komma först fram till den personen som ”står” och klappa den i ryggen. När det är gjort så
            slutar den lekomgången och den personen som kom fram först får ta över som den som ”står” och leken börjar
            om.
        </description>
        <description type="safety">
            Säg åt deltagarna att de måste vara försiktiga när de kommer fram. detta för att inte den som står ska
            puttas hårt och på så sätt skada sig,
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lekar" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <description>Bli en patrull</description>
        <description type="activity-name">Bli en patrull</description>
        <description>För att förbättra gruppdynamiken och låta scouterna lära känna varandra samt sin roll i gruppen
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            ”’Backloppet”’

            Patrullen ska stående på ett antal backar eller motsvarande ta sig från starten, runda ett markerat träd och
            tillbaka till starten utan att någon nuddar marken. Ge patrullen så många backar så att det är ganska trångt
            från början. För att flytta backarna framåt måste de tränga ihop sig tillräckligt för att frigöra den sista
            backen och skicka den framåt. Fundera i förväg på hur ni hanterar om någon trillar eller råkar sätta ner
            foten på marken.

            ”’Vattenhinderbana”’

            Fäst i ovankanten på en plastburk lika många snören som scouter i patrullen. Alla scouter ska sedan hålla i
            varsitt snöre och transportera burken full med vatten runt en enklare hinderbana utan att spilla. Sätt upp
            ett mål för hur mycket vatten som ska vara kvar när de når slutet.

            ”’Stocken”’

            Patrullen ska med alla medlemmar stående på en liggande stock, planka eller motsvarande som utgångsläge
            ställa sig i en given ordning, t.ex. åldersordning, längdordning mm utan att trilla ner. För att göra det
            hela svårare kan man göra patrullen stum eller blind. Går det fort kan de få ett par olika uppgifter efter
            varandra.

            ”’Gungbrädan”’

            Bygg en gungbräda som klarar en hel patrull. Uppgiften för scouterna är att med hela patrullen på gungbrädan
            hålla jämvikt så länge som möjligt utan att varken brädan eller någon scout nuddar marken. Lättast är om
            scouterna sitter ner men vill man ha det lite svårare kan de stå upp.

            ”’Svävande kubb”’

            Fäst i en träkubb lika många snören som scouter i patrullen. Varje scout håller i varsitt snöre och med
            kubben ska de slå ner ett antal (ca 7 st) stående kubbar i en markerad yta om ca 2×2 meter. Scouterna ska
            stå utanför markeringen och måste stå still. De får endast förflytta kubben genom att dra och släppa efter i
            snörena. Om de klarar det kan de även få regeln att den svävande kubben inte får nudda mark.

            ”’Reflektion”’

            För att övningarna ska vara värdefulla är det viktigt att ledaren tar sig tid att reflektera med scouterna
            kring hur samarbetet fungerat. Be deltagarna själva berätta vad som gick bra och vad de skulle göra
            annorlunda om de fick göra om övningen. Fråga om det är något de lärt sig om sig själva, om varandra, samt
            om gruppens samarbete som de kan ha nytta av vid andra tillfällen.
        </description>
        <description type="material">
            Beroende på vilka av dessa eller andra aktiviteter ni väljer.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lekar" />
        <description>Bollplank</description>
        <description type="activity-name">Bollplank</description>
        <description>En kul lek/tävling.</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Fördela patrullen så jämt det går. Den ena hälften ställer sig på ena sidan planket, och den andra hälften
            på den andra sidan. Ena ”laget” börjar med bollen. De ska nu försöka kasta bollen över till andra sidan
            planket på ett sådant sätt att ingen i det andra laget lyckas fånga den. Lyckas någon fånga den, får den
            personen stå kvar på samma plats och kasta tillbaka bollen – och försöka göra det så att ingen i det första
            laget lyckas fånga den. osv
            Om ingen lyckas fånga bollen, får det laget som kastade 1 poäng. Någon i laget som missade får springa iväg
            och hämta bollen. Sedan kör man en ny omgång. Man kan t.ex. köra att det lag som först får 10 poäng vinner,
            eller att det lag som har fått flest poäng efter 10 minuter vinner.

            En variant på den här leken är istället en samarbetsövning och ingen tävling. Då är målet motsatsen – att
            det ena laget ska försöka kasta bollen så att det andra laget lyckas fånga den.
        </description>
        <description type="material">
            Ett ganska högt plank; mellan 2 och 3 meter.
            En boll.
        </description>
        <description type="notes">
            Om ni inte har eller vill använda ett vanligt plank, kan ni istället surra fast en stor spånskiva lodrätt
            emellan två träd. Väljer ni att göra det kan ni ju även välja att spela ute i skogen i dess terräng, då
            bollen kan studsa oförutsägbart och öka svårighetsgraden.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Patrullsystemet" />
        <description type="safety">
            Välj inte en för hård boll, då det kan göra ont om man skulle få den i huvudet.
        </description>
        <description type="references">
            MölnlyckeScout (Rasmus)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lekar" />
        <description>Brännboll</description>
        <description type="activity-name">Brännboll</description>
        <description>En rolig lek/sport, där scoutena får känna på lagkänsla och även hantera vinst och förlust.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Deltagarna delas in i två lag, inne laget och ute laget.

            Det gäller för innelaget att slå till en boll med ett slagträ och under tiden bollen färdas ta sig runt en
            bana.

            Utelaget ska fånga bollen och så fort som möjligt kasta bollen till personen som är brännaren, som tar
            bollen och trampar på en brännplatta och säger bränd.

            Inne-laget skall ta sig runt banan, men kan på vägen stanna i fyra platser (hörn), och är då fria där
            brännaren avslutar rundan (bränner). Om en deltagare befinner sig mellan två frizoner är denna bränd och
            ute-laget får poäng.

            Varje gång en inne-spelare tar sig runt blir det poäng till inne-laget, och om en tar sig runt hela vägen
            under den rundan då denne slog får han mer poäng, något som kallas för uppis/helvarv/frirunda.

            Efter fem/tio minuter byter lagen plats, och så kör man fem/tio minuter till. Detta görs sedan ytterligare
            en gång.

            Innelaget får poäng för: Deltagre som kommer runt banan. Extra poäng om någon gör en fri runda.

            Utelaget får poäng för: Om de fångar bollen utan att den nuddar mark,sk lyra.
            Om de bränner någon i innelaget.

            När omgångarna är slut räknas poängen ihop och ett vinnande lag kan koras.
        </description>
        <description type="material">
            Brännbollsracket (runt / platt)

            Tennisbollar

            4 koner

            1 brännplatta

            en markering för säkert avstånd till den som slår
        </description>
        <description type="notes">
            Tips på poängräkning:

            Bränd 1p

            Ett varv 1p

            Uppis 5p

            2-hands lyra 3p

            1-hands lyra 5p
        </description>
        <description type="safety">
            Ha stora avstånd mellan den som slår och alla andra.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Lekar" />
        <description>Dansbingo</description>
        <description type="activity-name">Dansbingo</description>
        <description>Ett roligt sätt att få scouterna att röra på sig och känna gemenskap på dansgolvet. På detta sätt
            är det även lättare att inkludera alla på discot så att ingen känner sig utanför.
        </description>
        <description type="ages">10-12.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Dela ut tomma bingobrickor till alla scouter. Ge dem också varsitt nummer. Spela sen en låt eller en bit av
            en låt och få dem att dansa med varandra två och två. Efter låten skriver varje scout in det nummer som
            deras partner hade i en tom ruta på bingobrickan och dansar sedan vidare med nästa person. Efter ett antal
            låtar (förslagsvis samma antal som antalet rutor på bingobrickorna) är det lottodragning. Lägg alla nummer
            som scouterna har i en stor skål och ropa ut ett nummer i taget. Fyll själv på med sifforna på en större
            bingobricka som alla ser. (Förslagsvis från höger övre hörn ner till vänstra)

            Först med antingen en rad eller en full bricka vinner.
        </description>
        <description type="material">
            Bingobrickor, pennor, skål hatt eller likande att ha nummer lapparna i, musik.

            Gärna också lite discoljus.
        </description>
        <description type="notes">
            Spela inte hela låtar så hinner scouterna inte tröttna.

            Aktiviteten lämpar sig kanske bäst som till exempel en festlig avslutning på terminen.
        </description>
        <description type="safety">
            Respektera dem som inte vill vara med och dansa och ha gärna en uppgift eller aktivitet för dessa scouter
            också.

            Om alla måste dansa med alla blir inte någon ensam hela tiden.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Matlagning" />
        <description>Bygga pepparkaksfyrar och sjömärken</description>
        <description type="activity-name">Bygga pepparkaksfyrar och sjömärken</description>
        <description>I juletider så kan ni spetsa till pepparkaksbaket med att låta alla bygga fyrar och sjömärken.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Helt enkelt pepparkaksverkstad. Om ni vill kan de andra patrullerna gissa vilka fyrar eller sjömärken som de
            andra har gjort.
        </description>
        <description type="material">
            Färdig pepparkaksdeg
            Färgad glasyr
            Kavlar
            Ev godis för dekoration
            Scoutstuga med ugn
            Om ni inte ska äta fyrarna så är snabbtorkande lim bra, annars glasyr eller smält socker.
        </description>
        <description type="references">
            Solna sjö.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Matlagning" />
        <description>Chokladfondue på stormkök</description>
        <description type="activity-name">Chokladfondue på stormkök</description>
        <description>Chokladfondue är annorlunda och väldigt uppskattat på hajk eller till terminsavslutningen.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Smält choklad med grädde, hacka frukt, sätt dem på gaffel och doppa bitarna i den smälta chokladen.

            Fika runt elden med frukten, choklad och kex.
        </description>
        <description type="material">
            Stormkök, bränsle, tändstickor, choklad, grädde, frukter, kex, knivar, skärbräda, gafflar.
        </description>
        <description type="references">
            Gunilla Tunje, Höganäs scoutkår
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Matlagning" />
        <description>Efterrättstävling</description>
        <description type="activity-name">Efterrättstävling</description>
        <description>Scouterna får lära sig att komma överens och samarbeta i situationer där de både måste våga satsa
            och tänka på hur de ska behålla sina resurser.
        </description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Steg 1: Scouterna tävlar i patruller som får tävla i några olika grenar. Några alternativ är en musiktävling
            (spela låtar och scouterna ska skriva/gissa artist+låt), kasta stövel, slå knopar osv. Vinnaren i varje gren
            tjänar ihop poäng som sedan används i en auktion.

            Steg 2: I auktionen kan patrullerna köpa råvaror för sina poäng. När auktionen är slut får patrullerna
            chansen att utöva byteshandel mellan varandra. Slutligen får de 25-40 kr att gå och komplettera sin
            råvaruhög på en närbelägen mataffär.

            Sedan är tävlingen igång, och när tiden är slut presenteras efterrätterna för juryn som gör sin bedömning
            varpå alla får smaka av allas rätter.
        </description>
        <description type="material">
            Bakingredienser
            Köksutrustning
            Fantasi
        </description>
        <description type="notes">
            Tänk på att efterrätten ska kunna ätas av alla, d.v.s. ta hänsyn till allergier mm.
        </description>
        <description type="safety">
            Normal försiktighet bör iaktas då det utförs i ett kök. Var noga med att testa brandvarnare innan tävlingen
            startar.

            Tänk på allergiker, t.ex. nötter som man kan vara väldigt känslig för.

            Om patrullerna måste ta sig över stora vägar för att komma till mataffären kan det momentet tas bort,
            alternativt får en ledare följa patrullerna.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Matlagning" />
        <description>Elda och baka bröd</description>
        <description type="activity-name">Elda och baka bröd</description>
        <description>Öva eldning. Scouterna får prova att det går att baka bröd på öppen eld, man kan slippa bära med
            sig bröd när man hajkar.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Låt scouterna prova att grädda olika typer av bröd (t ex vanlig pinnbrödsdeg, deg med torrjäst, olika
            kryddningar etc).

            Har man en rejäl glöd kan man prova att grädda brödet på varma stenar utan stekpanna.

            Beronde på mötets längd kan scouterna själva göra degen först så får den jäsa medan de tänder elden annars
            förbereder ledarna degen innan. Använd torrjäst och torrmjölk, när man vandrar vill man ju inte bära med sig
            en massa vätska i onödan

            Eldningen kan t ex genomföras som eldtävling (sök här på aktivitetsbanken för tips), när tävlingen är över
            makas eldarna samman till en stor brasa som får ge glöd till brödbaket.

            Lek eller håll ett kort lägerbål medan elden brinner ner till glöd.
        </description>
        <description type="material">
            Ved mm till eldning
            Stekpannor
            Olika bröddegar alternativt ingredienser och recept
        </description>
        <description type="notes">
            Planera tidsåtgången så ni hinner klart under mötet, förbered eventuellt elden och degarna innan mötet. Var
            beredda på att ledarna kan bli stående med disken

            Sök recept på internet.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Friluftsliv" />
        <category
            group="scout-method"
            name="Learning by doing" />
        <description type="safety">
            Vatten för släckning
            Förbandslåda
        </description>
        <description type="references">
            http://www.scouterna.se/aktiviteter-och-lager/aktivitetsbanken/aktivitet/baka-brod-over-oppen-eld/
        </description>
        <description type="references">
            Per Dalheim, Tuve och Långängens scoutkårer
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Matlagning" />
        <description>Fika rättvist!</description>
        <description type="activity-name">Fika rättvist!</description>
        <description>För att förbättra scouter och ledares kunskap om vilka val vi som konsumenter kan göra när vi köper
            varor i affären.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            I butiken väljer ni de Fairtrademärkta varor ni vill fika med. Tänk på att alla ni ska fika med kanske inte
            dricker kaffe eller te utan kanske föredrar safter, juicer och smoothies. Dessa finns också som Fairtrade-
            och rättvisemärkta produkter. Tänk till när ni väljer tilltugg – är någon av era fikagäster allergisk? Till
            exempel nötter är vanliga i kakor.

            Duka upp med kåsor. Kanske kan ni göra kok-kaffe över öppen eld? Det sprider en härlig doft och ger en hög
            mysfaktor.
            Förslag på fika

            Hajkbanan med choklad som ni värmer i ugn eller över öppen eld. 100% Rättvisemärkt!
            Chokladbollar med Rättvisemärkt kakao och socker och ev. lite kaffe i smeten.
            Glass med chokladsås och skivad banan.
        </description>
        <description type="material">
            Rättvisemärkt te, kaffe, saft, kakor, glass eller vad ni vill fika med.
        </description>
        <description type="notes">
            Om ni väljer att ta med scouterna när ni handlar kan ni undersöka livsmedelsbutikernas sortiment av
            Fairtrade- och rättvisemärkta varor. Om ni inte hittar några, upplys gärna butiken om vilka fler varor som
            finns att köpa in. Om ni behöver andra ingredienser till ert fika kan ni med fördel använda ekologiska
            produkter. Hur många märkningar kan ni hitta i en butik och vad innebär de egentligen?

            Du kan också läsa mer om att fika rättvist i Utmanarboken, s 14, ”Se upp för fikadöden”. Boken kan du köpa i
            scOUT-shopen på www.scout.se/shop
        </description>
        <description>
            Reflektera och diskutera hur människor i andra länder lever. Vilken skillnad gör det för dem att vi köper
            rättvisemärkt till vårt fika?
        </description>
        <description type="references">
            Fairtrade är en oberoende produktmärkning. Genom att välja Fairtrade-märkta produkter skapar vi
            förutsättningar för odlare och anställda i utvecklingsländer att förbättra sina arbets- och levnadsvillkor.
            Läs mer på www.fairtrade.se.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv land" />
        <description>Bada isvak</description>
        <description type="activity-name">Bada isvak</description>
        <description>Ett riktigt minnesvärt scoutmöte och en nyttig erfarenhet är att testa att bada isvak.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Flicka tar sig ur isvak med isdubbar.


            Informera om att ni ska bada isvak veckan innan och att de ska ta med sig handduk och ett komplett ombyte
            inklusive skor (förutsatt att ni testar att bada med kläder).

            Innan mötet så hugg en isvak.

            Knyt ett rep runt under armarna på personen som en säkerhetsåtgärd. Om personen inte lyckas dra sig upp med
            isdubbarna kan ni hjälp till.

            Förse personen med isdubbar. Låt de testa innan att dra loss dem så de vet hur det fungerar. Sätt tillbaka
            dem.

            Hoppa i. Sparka kraftigt med benen för att komma upp, samtidigt som du drar med isdubbarna.

            Man kan även ha en lång planka som ni kan lägga tvärs över vaken som man kan hålla i om man inte orkar dra
            sig upp.

            Flicka tar sig ur isvak med isdubbar.
        </description>
        <description type="notes">
            Detta kan genomföras på en sjö men även en utomhusbassäng med is på fungerar bra.
        </description>
        <description type="references">
            Skövde scoutkår
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv land" />
        <description>Bygg din egen ugn</description>
        <description type="activity-name">Bygg din egen ugn</description>
        <description>Scouterna i ett spännade projket får öva sig i samarbete. De får också se resultatet av sitt arbete
            när de har en fungerande ugn att laga mat i.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Att bygga en ugn tar en del tid och är därför kanske lämpligaste att göra på ett läger eller hajk , vid ett
            fast vindskydd, en scoutstuga eller en fast lägerplats så att ugnen kan användas flera gånger.
        </description>
        <description type="material">
            Beroende på vilken ugn ni väljer att göra.
        </description>
        <description type="notes">
            Byggandet tar ett bra tag, det gör också bakningen.

            Ska ni gräva in er ugn är en slutning bra. Välj ett ställe med fast och våt jord.

            Pizza lämpar sig bra att baka.
        </description>
        <description type="safety">
            En ugn är oftast ett ”permanent” ingrepp i naturen, be om markägarens tillstånd.
        </description>
        <description type="references">
            Eld

            Primitiv matlagning
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv land" />
        <description>Cykelföljajohn</description>
        <description type="activity-name">Cykelföljajohn</description>
        <description>En aktivitet där scouterna får öva upp sin koncentration, sin balans och sin kroppskännedom samt
            sitt ledarskap. Fungerar bra som utgångspunkt för diskussioner om cykling, trafik, trafikregler, olika
            transportsätt och klimatförändring samt kondition och ett hälsosamt levnadssätt.
        </description>
        <description type="ages">10-12.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            En ledare tar täten och scouterna följer efter på sina cyklar. Ledaren cyklar mellan träd, över gupp och
            under grenar, ringer på klockan, flaxar med benen och släpper styret med en hand i taget. Scouterna följer
            efter och lär sig hantera sin cykel. Ledaren kan cykla fort eller långsamt och variera däremellan, beroende
            på hur bra det går för scouterna. Passa också på att lära scouterna trafiktecken som att räcka ut handen när
            man ska svänga och att visa stopptecken.
            När ledaren ser att alla scouter har kontroll på sina cyklar kan scouterna turas om att vara den som cyklar
            först.
            För mer information och en beskrivande film se www.cykelleg.dk/cykellege/kongensefterfolger.html
        </description>
        <description type="material">
            Cyklar och hjälmar.
            Tänk på att alla scouter inte har en cykel, försök låna ihop så ni har några extra.

            Alla sorters cyklar fungerar även trehjulingar och kickbikes.
        </description>
        <description type="safety">
            Alla cyklar måste ha fungerande broms. Alla scouter måste ha hjälm på huvudet.
        </description>
        <description type="references">
            Kristianstads kommun inom projektet Öresund som cykelregion.
            Tack till
            Cyklist Forbundet
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv land" />
        <description>Cykelspårning med GPS</description>
        <description type="activity-name">Cykelspårning med GPS</description>
        <description>Lära sig navigera med GPS och cykla samtidigt.</description>
        <description type="ages">12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Ge patrullen olika koordinater att hitta längs en cykelrunda.

            Antingen har ni stationer vid koordinaterna eller så kanske det är en fråga som hänger ihop med platsen så
            att de måste dit för att kunna svara på frågan, exempelvis:

            Vid koordinaten finns en vägskylt. Vilken då?
            Vilken färg har brevlådan närmast koordinaten?
            Hur många fönster har det röda huset vid koordinaten?

            Alternativ: Gör aktiviteten till en geocache! Använd existerande geocacher i området och låt de försöka
            hitta så många som möjligt.

            Läs mer om hur geocaching fungerar på www.geocaching.se
        </description>
        <description type="material">
            Påminn alla att ta med cykel och hjälm veckan innan.
            Förberedda koordinater och frågor.
            GPS.
        </description>
        <description type="references">
            Olle Björck, Centrumkyrkans scouter i Vindeln
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv land" />
        <description>Ekosystemstråden</description>
        <description type="activity-name">Ekosystemstråden</description>
        <description>Scouterna får fundera på hur ekosystem fungerar i denna lek.</description>
        <description type="ages">10-12, 8-10.</description>
        <description type="participant-count">.</description>
        <description type="activity">
            Avdelningen/patrullen sitter i en ring med en ledare. Leken börjar med att någon får säga en växt som finns
            i närheten av lokalen. Han som svarar först får ett garnnystan av ledaren.

            Nästa fråga är vem som lever av den växten. Den som svarar först får nystanet kastat till sig. Den första
            behåller garnändan hos sej. Så fortsätter man frågandet så långt det går. Till slut har man ett helt nät.
            Man kan ha med i reglerna att man bara får svara en gång för att få ett mera spritt nät.

            Frågorna kan även gälla andra element i naturen.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv sjö" />
        <description>Nattsnorkling</description>
        <description type="activity-name">Nattsnorkling</description>
        <description>Snorkling är verkligen ett sätt att få känsla för naturen och kan förstås göras på dagtid eller
            nattetid. Toppen som nattaktivitet för äldre scouter på läger.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19, 19-25.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Knyt fast lysstavar och sänken på en lina eller tunnare rep. Ha ca 1-3 meter mellan varje lysstav som knyts
            fast med lämplig knop.

            Lägg repet i en bana eller cirkel. En bra längd på ljusspåret är 30-40 meter, men kan förstås anpassas.
        </description>
        <description type="material">
            Rep, sammanlagt ca 50 meter men det går ju bra att knyta ihop flera.
            Lysstavar
            Snorkel och cyklop.
        </description>
        <description type="notes">
            Det tar inte så lång tid att genomföra per person, men det behövs någon timme att förbereda.
        </description>
        <description type="references">
            Lägr1, Lysestrand, 2013
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv sjö" />
        <description>Ballongjakt</description>
        <description type="activity-name">Ballongjakt</description>
        <description>Öva manövrering och hantera båten genom lek.</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Blås upp en massa ballonger och häll ut på en fjärd. Låt båtarna samla ihop så många de kan.
        </description>
        <description type="material">
            Ballonger
        </description>
        <description type="references">
            SjöLU, Sjöscoutledarutbildningen
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv sjö" />
        <description>Flaskpostjakt</description>
        <description type="activity-name">Flaskpostjakt</description>
        <description>Öva segling och manövrering genom rolig lek.</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Ge besättningen en flaskpost som beskriver var nästa flaska finns som beskriver nästa flaska och så vidare.

            Lägg gärna till uppgifter som reva segel, byt skeppare, prova att segla utan roder, dejsa osv.

            Naturligtvis gäller väjningsregler när ni seglar.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv sjö" />
        <description>Isvett med övningar inne och ute</description>
        <description type="activity-name">Isvett med övningar inne och ute</description>
        <description>Våra isar ger möjlighet till härliga naturupplevelser och bra motion. Det finns aktiviteter som
            passar alla åldrar och som inte är farliga – förutsatt att man lär sig de enkla isvettsreglerna.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            När vi är på en frusen sjö och olyckan är framme är det givetvis bråttom. Den nödställda måste upp fort och
            få torka och byta kläder. Det gäller liv! Men det bästa är ju att förebygga olyckan genom att lära sig var
            det är farligt och vad man ska göra om det ändå går galet!
            Övningar inomhus

            Ta upp och prata om isvett i pratringen och/eller i patrullerna.
            Ge patrullen en bild på en sjö eller låt de rita en sjö med farliga ställen markerade (sund, grund, inlopp,
            utlopp, avlopp, råk, vass, brygga, vak, vik, ö, strömfåra etc.).
            Förklara varför man ska ha något mellan sig och personen man räddar, den så kallade ”förlängda armen”. Det
            kan vara en hansalina, stege, slana, klädesplagg eller en planka.

            Övningar utomhus

            Visa och träna på hur man tar sig upp ur en vak med isdubbar och hur man kastar livlina. Pröva på att göra
            alternativ till livlinan för att klara sig om man glömt den; t ex stege, slana, rep, planka, knyta ihop
            kläder.
            Träna ute på isen, om den är tillräckligt stark.

            Litet islexikon

            Kärnis är is som bildats utan samtidigt snöfall. Den är hård och genomskinlig. Även den is som under
            vinterns lopp bildas på undersidan av den gamla isen, är kärnis. Kärnisen bör på sötvatten vara 10 cm för
            att säkert bära en person. Saltvattenis måste vara tjockare.

            Snöis och stöpis är gråaktig och bildas av snömos som frusit. Den har sämre bärighet än kärnis, och mjuknar
            fortare vid värme.

            Skärgårdsis och havsis kräver extra kunskap och uppmärksamhet. Vattenstånd, strömmar, vind och vågor
            påverkar isen och kan snabbt förändra situationen.

            Vårisarna är alltid förrädiska. Efter en natts sträng kyla kan de se nog så fasta och frestande ut. Men bara
            några timmars dagsmeja kan göra isen så porös att den är livsfarlig. Av de som går ner sig i våris är det
            inte många som orkar ta sig upp själva – isen faller sönder när den belastas.

            Vindbrunnar kallas områden som håller sig öppna när sjön i övrigt har lagt sig. När de sedan får is är de
            svåra att upptäcka, och är isen snöbelagd är det omöjligt. Vindbrunnar är ett exempel på ojämn eller senare
            tillfrysning; det går inte att förutse var en vindbrunn finns.
            Om du går ner dig på isen

            Ropa eller vissla på hjälp
            Ta det lugnt – du har en kvart på dig innan tröttheten gör sig märkbar
            Trampa vatten och vänd dig åt det håll som du kom ifrån; där vet du ju att det finns hållbar is
            Lägg upp armarna på iskanten och lossa dubbarna utan att ta av vantarna.
            Hugg fast dubbarna så långt fram du kan nå. Ta simtag med benen så att du kommer i bröstsimläge
            Gör kraftiga växelvisa hugg med dubbarna och gör simtag med benen
            Fortsätt att hasa och krypa till säker is
            Gå inomhus eller i lä och byt kläder, stå på isolerade underlag
            Trä plastpåsar utanpå de torra strumporna innan du tar på de våta pjäxorna igen
        </description>
        <description type="material">
            Papper
            Färgpennor
            Isdubbar
            Ispik
            Livlina
            Planka
            Slana
            Extra klädesplagg
        </description>
        <description type="notes">
            Träna att ta er upp med isdubbar på ett konstgjort isflak i simhallen. (Det brukar finnas ett sådant, fråga
            personalen i simhallen om de kan hjälpa er eller om ni kan få låna flaket när ni är och badar!)

            Isdubbar och hjälm är bra för säkerheten på isen!
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Friluftsliv" />
        <description type="safety">
            Ge dig aldrig ensam ut på sjöis. Alla i gruppen måste ha säkerhetsutrustning (dubbar och flythjälp), och bör
            vara simkunniga. Det ska finnas minst två kastlinor och en ispik per grupp. I ryggsäcken kan det vara
            praktiskt att ha klädombytet i tillslutna plastpåsar eftersom detta ger en god flythjälp. Ryggsäckens
            midjerem ska vara åtdragen!

            Om du åker skidor, spark eller cykel – var medveten om att du kan komma långt ut på svag is genom din fart
            och genom att tyngden har fördelats över större yta. Går man då igenom isen kan det bli omöjligt att orka
            bryta sig tillbaka till bärig is.

            Ha respekt för isen – lär dig hur du räddar dig själv och andra.
        </description>
        <description type="references">
            ”Scoutuppslagsboken”
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Friluftsliv sjö" />
        <description>Kapsejsning</description>
        <description type="activity-name">Kapsejsning</description>
        <description>Känn hur det är att kapsejsa och hur det är att ta sig i båten igen. Det är alltid att nyttigt att
            ha testat något under kontrollerade former för att vara förberedd om det någon gång händer.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Scouterna får själva välta en jolle. Sedan ska de försöka vända tillbaka den. De kan t ex stå på
            centerbordet. Avsluta med ösa ur båten.

            Gör det gärna en varm kväll.
        </description>
        <description type="material">
            Be alla ta med torra kläder och handduk till mötet. Ta gärna med lite extra att låna ut till de som glömt.
        </description>
        <description type="notes">
            Töm fickor på mobiler och plånböcker innan ni lämnar land.

            För att göra det enklare så kan ni knyta fast centerbordet innan.

            Följebåten kan även hjälpa till att kapsejsa jollen.
        </description>
        <description type="safety">
            Följebåt.
        </description>
        <description type="references">
            Eric Kristiansen, Torslanda sjöscoutkår
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Andakt om skuld</description>
        <description type="activity-name">Andakt om skuld</description>
        <description>Fortsätta diskussionen om syskonskap</description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Esau och Jakob II

            Läs 1 Mos 27:1-45
            Spontandrama:
            Roller Isak Rebecka Esau Jakob

            Läs eller återberättar bibeltexten medan skådespelarna agerar. Om inga scouter vill eller vågar ta då
            ledarna till hjälp. Därefter berätta du din korta betraktelse. Detta är ett sätt att förmedla hur du
            upplever texten. Dela upp er i patrullerna och varje patrulledare samtalar och gör övningarna för sig i sin
            patrull. Avslutar med att be scoutbönen.

            Marias tolkning av texten: Rebecka hade ju hört Gud säga att Jakob den yngre skulle bestämma över den äldre
            brodern. När nu Isak ville ge välsignelsen till Esau så såg hon till att Jakob fick den istället. Vem har
            egentligen gjort fel? Kan man ljuga för att göra det man tror är rätt? Är det ok?

            ”’Övning i patrullen:”’

            Heta stolen
            • Jag har aldrig ljugit
            • Jag har inte ljugit men lurats lite på skoj ibland
            • Jag har ljugit för att hjälpa någon annan
            • Jag har ljugit för att hjälpa mig själv

            Fyra hörn
            Du är ensam hemma med ett småsyskon. Lillebror alt lillasyster råkar när ni leker förstöra familjens
            cd-spelare. Vad gör du när föräldrarna kommer hem?
            1. Säger som det är. Det var ju inte du som gjorde det.
            2. Säger att det hände under leken så du har delvis ansvar också.
            3. Säger att du förstörde den.
            4. Eget förslag

            Ni har matteprov i skolan. En kompis till dig har jobbigt med matten. Hon sitter bredvid dig på provet. Vad
            gör du?
            1. Gör ditt eget prov, och håller för med handen så att hon inte ser vad du skriver.
            2. Skriver ditt eget prov men låtsas inte om att din kompis ser vad du skriver.
            3. Låter kompisen kika på dina svar i smyg.
            4. Eget förslag

            ”’Att samtala om”’
            Vem är mest skyldig till att det blev som det blev mellan bröderna? Rangordna Isak, Rebecka, Esau och Jakob.
        </description>
        <description type="material">
            Det blir roligare om man har tillgång till rekvisita men låt scouterna vara kreativa och hitta på själva hur
            de vill illustrera sin roll.
        </description>
        <category
            group="scout-method"
            name="Symboler och Ceremonier" />
        <category
            group="scout-method"
            name="Patrullen" />
        <description type="references">
            Maria Andersson SMU Scout
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Kulturmötesrollspel</description>
        <description type="activity-name">Kulturmötesrollspel</description>
        <description>För att öka scouterns förståelse för sin egen och andras kulturer.</description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Rollspel

            Tala om att de ska komma ifrån olika kulturer och att de skall få instruktioner om hur man beter sig i deras
            kultur. Ge dem ett ämne att tala om, tex vad de har gjort/skall göra idag. Deras uppgift blir att mingla och
            prata nån minut med så många som möjligt. Dela ut kulturerna (se bifogad fil). Kulturerna är hemliga, dvs
            ingen annan skall titta på någon annans lapp.

            Förslag till diskussionsfrågor efter rollspelet.

            Vad tror ni det stod på de andras lappar? Hur kändes det att agera så? Hur kändes det att alla agerade lite
            märkligt? Påminde det om någon situation från livet? Varför tror ni att vi gjorde denna övningen? En hade
            lapp som det stod ”var dig själv” på, hur upplevdes det? Var det svårt att gå in i rollen? Var går gränsen
            mellan kulturella företeelser och personliga egenskaper? Hur mycket måste/bör vi acceptera?
        </description>
        <description type="material">
            Olika påhittade kulturinstruktioner (Se bifogad fil för exempel)
        </description>
        <description type="notes">
            Om du har en liten grupp välj gärna ut kulturer som kommer att få svårt att komunicera med varandra.
        </description>
        <description type="references">
            Kulturer.pdf
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Kreativt skapande – Poesiverkstad</description>
        <description type="activity-name">Kreativt skapande – Poesiverkstad</description>
        <description>Här får scouterna möjlighet att utrycka sin inre kreativitet och kommer i kontakt med en
            uttrycksform som har legat i träda men som nu är på väg tillbaks.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Samla alla scouter och förklara att nu ska de jobba individuellt med att uttrycka sig i ord.

            Alls ska skriva sin egen dikt, antigen på ett tema eller till en viss musik. Kanske på olika sätt för att se
            hur olika dikterna blir?

            Sedan kan ni läsa upp dikterna för varandra, men bara de som vill.

            Dikterna kan också sättas upp på väggen med ert tema som rubrik som de även kan få illustrera till.
        </description>
        <description type="material">
            Papper, pennor, ev färgpennor/kritor, ev musik och uppselare för detta.
        </description>
        <description type="notes">
            Möta lokala poeter/diktare. Skriva egen poesi/dikt. Kylskåpspoesi.

            Ta med dina innersta tankar.

            Ta hjälp av olika dikt/poesiböcker för att lära ut olika tekniker. Böckerna kan även fungera som inspiration
            till scouterna.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Radioteater</description>
        <description type="activity-name">Radioteater</description>
        <description>Att göra radioteater med röster och ljudeffekter är en kreativ övning där bara fantasin sätter
            gränserna. När man gör nya saker tillsammans ökar också samhörigheten med sina kompisar. Perfekt övning att
            inleda ett tema med, det kan ta upp tunga ämnen med en väldig lekfullhet.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 15-19, 19-25, 8-10, Ledare.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Instruera patrullerna i hur inspelningsutrustningen fungerar. Dela därefter ut uppgiften. Antingen får
            grupperna helt fria händer att göra en radioteater, eller så avgränsar man genom att sätta ett tema eller
            bestämma att vissa saker måste ingå. Därefter är det upp till grupperna om de skriver manus eller spelar in
            direkt, beroende på hur mycket tid som finns. Ljudeffekter kan göras med musikinstrument eller vanliga
            vardagsföremål. När inspelningarna är färdiga spelar man upp gruppernas radioteatrar för varandra, eller för
            utomstående till exempel på avslutningen.
        </description>
        <description type="material">
            Inspelningsutrustning (en dator med mikrofon kan också fungera)

            Saker till ljudeffekter
        </description>
        <description type="notes">
            Ju enklare teknik, desto mindre tid ägnas åt perfektionism. En vanlig kassetradio med en enkel mikrofon
            fungerar utmärkt.

            För mindre barn kan man låta själva berättelsen vara färdig och bara jobba med ljudeffekterna.
        </description>
        <description type="safety">
            Se till att scouterna är rädda om inspelningsutrustningen, eller använd gammal utrustning.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Scoutdisko</description>
        <description type="activity-name">Scoutdisko</description>
        <description>Ett sätt för de äldre och yngre scouterna att träffas och ha kul tillsammans. De äldre lär sig att
            organisera och ta hand om de yngre. De kan samtidigt samla in pengar till något ändamål.
        </description>
        <description type="ages">12-15, 15-19.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Låt scouterna ta ett stort eget ansvar för planering och organisering. Om de är många kan de dela upp sig i
            grupper som har ansvar för olika områden. Som ledare kan det räcka med att finnas till hands för att svara
            på frågor.

            Det som behöver ordnas är lokal, ljudanläggning, musik, discoljus, eventuellt kiosk och lekar, och en
            inbjudan. Detta kan gärna scouterna komma fram till själva.

            De bör också i förhand reda ut vilka scouter som kommer kunna vara där och hjälpa till, även före och efter
            arrangemanget för att göra iordning lokalen.
        </description>
        <description type="material">
            Ljudanläggning, musik, ljussättning (ej levande ljus).

            Material till lekarna (beroende på lekar).

            Saker att sälja i kiosken, växelpengar, kassalåda.

            Inbjudningar.
        </description>
        <description type="notes">
            Se till att det finns eller kan ordnas ett intresse för arrangemanget, det är inte roligt för scouterna att
            lägga ner arbete om det inte kommer någon.

            Det är tanken som räknas. Det behöver inte vara värsta ljud- eller ljusanläggningen.

            En vuxen ledare bör finnas till hands för scouterna vid planeringen som scouterna kan kolla av med.

            Ordna lekar, typ dansbingo eller dansstop.

            Tipsa scouterna om att om de är med och dansar så vågar de små också göra det.

            Tänk på att det tar tid att förbereda och städa lokalen innan och efter discot.
        </description>
        <description>
            Detta bygger på samarbete och scouten får på ett roligt sätt lära sig att organisera. Glöm inte att följa
            upp efteråt för att se hur de tycker att det har gått.
        </description>
        <description type="safety">
            Brandmyndighetens föreskrifter om maximalt antal personer i lokalen måste följas. Nödutgångar får inte
            blockeras av möbler eller dylikt.

            Använd inte tända ljus eller annat brandfarligt inomhus.

            Kolla av så att de lekar som arrangerats är säkra.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Utomhus" />
        <description>Bibelhappening om skapelsen</description>
        <description type="activity-name">Bibelhappening om skapelsen</description>
        <description>Tanken med den här ”happeningen” är att ge kunskap om Bibelns skapelseberättelse och samtidigt göra
            roliga saker tillsammans. Praktiskt går det till så att en ledare läser bibelavsnittet för en dags skapelse
            med patrullen och sen gör man en aktivitet med anknytning till den dagens skapelse.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Olika aktiviteter knutna till skapelsen.
        </description>
        <description type="notes">
            Se bifogad fil för hela projektet.
        </description>
        <description type="references">
            Efter en idé av Claes Lager, Varberg. Hämtad från SMU Scouts program Konten s 247-250. (redigerad av
            equmenia 2010)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Utomhus" />
        <description>Bromsspår</description>
        <description type="activity-name">Bromsspår</description>
        <description>En cykelaktivitet där scouterna får öva sin koncentration, sin balans och sin kroppskännedom.
            Fungerar bra som utgångspunkt för diskussioner om cykling, trafik, trafikregler, olika transportsätt och
            klimatförändring samt kondition och ett hälsosamt levnadssätt.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            Aktiviteten genomförs på en grusplan eller en grusstig, gärna i en backe med lagom lutning.
            Scouterna cyklar en och en, eller flera samtidigt beroende på hur stort utrymme som finns tillgängligt. När
            de har lagom hög hastighet ropar ledaren ”1, 2, 3, BROMSA” alla bromsar då så hårt de kan utan att ramla.
            Bromsspåren beundras och mäts (tex i antal steg).
            Gör om cyklingen och bromsningen en gång till så att scouterna kan jämföra med sig själva. Scouterna tävlar
            inte med varandra utan med sig själva.
            För mer information och en film se http://www.cykelleg.dk/cykellege/bremsespor.html
        </description>
        <description type="material">
            Cyklar med fotbroms, hjälmar.
            Tänk på att alla scouter inte har en cykel, försök låna ihop så ni har några extra. Alla sorters cyklar
            fungerar så länge de har fotbroms.
        </description>
        <description type="safety">
            Alla cyklar måste ha fungerande broms. Alla scouter måste använda hjälm. Sjukvårdsutrustning ska finnas
            lättillgängligt.
        </description>
        <description type="references">
            Kristianstads kommun inom projektet Öresund som cykelregion.
            Tack till
            Cyklist Forbundet
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Utomhus" />
        <description>Elda kläder</description>
        <description type="activity-name">Elda kläder</description>
        <description>För scouterna ska få ökad kunskap om hur hur de hanterar brand i kläder, olika material brinner
            olika. Likaså effekten av om man står eller ligger ner.
        </description>
        <description type="ages">10-12.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Ledarinstruktion: Först tillverkas 2 x 3 ”gubbar” i kartong, ca 25-30 cm höga.Tre stycken får även ett
            fotstöd för att stå stadigt. Därefter får alla ledare leta efter lämpliga tygbitar (ev behöver man köpa
            någon stuv). Resultatet ska vara tygbitar av

            100 % bomull (t ex, jeans utan stretch, bomulls-skjorta)
            100 % ylle (t ex sliten ylletröja eller raggsockor)
            100 % syntet (t ex fleece, underställ, tyg till regnkläder).

            Klipp ut tygerna och sy ihop dem på gubbarna så att två gubbar, en stående och en liggande har lika kläder.
            Det behövs inte läggas ner tid på vacker sömnad och passform! Huvudsaken är att ”kläderna” sitter kvar.

            På mötet går man till en eldsäker plats utomhus, bärandes påklädda gubbar, tändstickor och plåt eller dyligt
            som gubbarna kan stå på.

            Tag två gubbar i taget, lika klädda, en som står o en som ligger och tänd på kläderna.

            Resultat: Bomull brinner sakta, likaså ylle. Syntet smälter o luktar illa. Gubben som står upp brinner
            fortare än den som ligger ner. Eftersom gubbarna är gjorda av kartong kommer även de att brinna, men man
            kommer ändå se resultatet av hur kläderna beter sig.

            Förslag på frågor att ställa till scouterna:

            Vad händer med din hud/kropp om du hade bomull/ylle/syntet på dig?

            Vad är det bästa att göra om det börjar brinna i dina kläder?
        </description>
        <description type="material">
            Kartong att klippa ut 2×3 st gubbar om ca 25-30 cm höga.
            Tygbitar att klippa ut och sy på kläder av till gubbarna, tänk på materialet och vad scouters kläder är
            gjorda av, för att det ska bli så likt som möjligt.
            100% bomull (ej stretch eller syntetblandat), t ex jeans, bomulls-skjorta, T-shirt, Sweatshirt…
            100% ylle (ej syntetblandat), t ex yllesockor, ylletröja, yllevantar…
            100% syntet, t ex fleece, vattenavvisande material, syntettröja….
            Nål och tråd att sy på kläderna.
        </description>
        <description>
            Ger scouterna ökad förståelse och kunskap i släckning av brand i kläder.
        </description>
        <description type="safety">
            Detta ska ske utomhus, då syntetkläderna kan bilda obehaglig rök. Även om det är små tygbitar kan det vara
            tillräckligt för att irritera luftrören, om man får röken i sig. Se till att scouterna inte hänger över
            gubbarna utan står på ca 1 m avstånd. De ser vad som händer ändå. Det är en ledare som tänder på kläderna
            och en som håller ögonen på scouterna.

            En hink vatten ska vara i närheten, färdig om något går snett.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Utomhus" />
        <description>Falska rykten i skogen</description>
        <description type="activity-name">Falska rykten i skogen</description>
        <description>Scouterna får på ett roligt och aktivt sätt lära sig mer om allemansrätten och vad man får göra i
            naturen.
        </description>
        <description type="ages">8-10.</description>
        <participants
            min="8"
            count="15" />
        <description type="activity">
            Börja med att berätta för scouterna att Grindal (en av karaktärerna i Den stora spårarboken. Köps i
            Scoutshopen) är bekymrad eftersom han vet att det hörs väldigt många rykten som vad som är tillåtet och
            förbjudet i hans skog. Han behöver få veta vilka rykten som cirkulerar och scouterna kan hjälpa honom med
            det.

            Scouterna går patrullvis runt i skogen och letar efter plakat som är uppsatta. På varje plakat står det ett
            rykte om vad man får göra i skogen. En del av påståendena är sanna och en del är falska. Patrullerna får i
            uppgift att gemensamt bestämma vilka av påståendena som är sanna/falska.

            När patrullerna hittat alla plakat och fått möjlighet att diskutera dem samlas alla för att genomföra en
            omröstning. Varje påstående läses upp och patrullerna får avlägga sina röster. När omröstningen är klar
            kommer Grindal, som vet mycket om naturen och vad man får göra där, och berättar för scouterna vad som
            verkligen gäller. Han tackar dem så mycket för hjälpen och säger att de alltid är välkomna till hans skog
            eftersom de är så duktiga och vet vad man får och inte får göra.
        </description>
        <description type="material">
            Utklädningskläder för att klä ut er till Grindal

            Plakat med falska och sanna påståenden om vad du får göra i naturen
        </description>
        <description type="notes">
            Information om allemansrätten på Håll Sverige Rents hemsida

            Allemansrätten kan bytas ut mot något annat ämne.

            Ett tips för att göra röstningen lite roligare är att låta ett naturföremål tex. sten symbolisera falskt och
            tex. ett löv symbolisera sant. Föremålen läggs bredvid varje plakat.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Utomhus" />
        <description>Fånga såpbubblorna</description>
        <description type="activity-name">Fånga såpbubblorna</description>
        <description>En lek på cykel där scouterna får öva upp att hålla reda på sin omgivning samtidigt som de
            cyklar.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>8-15</description>
        <description type="activity">
            En person blåser såpbubblor så de finns över hela området där scouterna cyklar omkring.

            Scouterna försöker fånga så många såpbubblor som möjligt medan de cyklar.

            För ytterligare information se www.cykelleg.dk/cykellege/daebebobler.html
        </description>
        <description type="material">
            Såpbubblor, cyklar och hjälmar.

            Tips! Det är bra att vara på en asfalterad yta eller en grusplan så det går lätt att cykla omkring.

            Tänk på att alla scouter inte har en cykel, försök låna ihop så ni har några extra. Alla sorters cyklar
            fungerar även trehjulingar och kickbikes.

            Ibland är det svårt att blåsa tillräckligt många såpbubblor då kan det vara bra att använda en
            såpbubbelsmaskin eller liknande.
            Det är bra att vara på en asfalterad yta eller en grusplan så det går lätt att cykla omkring.
        </description>
        <description type="safety">
            Alla cyklar måste ha fungerande broms.

            Alla scouter måste ha hjälm på huvudet.

            Sjukvårdsutrusning ska finnas lättillgänglig.

            Tänk på att be scouterna ta det försiktigt när de cyklar så de inte krockar med varandra.
        </description>
        <description type="references">
            Kristianstads kommun inom projektet Öresund som cykelregion.
            Tack till
            Cyklist Forbundet
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Andakt, stilla stund" />
        <description>Bön</description>
        <description type="activity-name">Bön</description>
        <description>Att be till Gud är en självklarhet för kristna människor. Att lära scouter be är en viktig del av
            arbetet i SMU-scout. Inte minst med tanke på att många SMU-scouter idag kommer från hem där det inte är
            naturligt att be till Gud.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 12-15, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Olika aktiviteter knutna till bön.
        </description>
        <description type="material">
            Bön.pdf
        </description>
        <description type="notes">
            Se bifogad fil för hela projektet.
        </description>
        <description type="references">
            Författare: Britta Fredman, Karlskoga. Hämtad från SMU Scouts program Konten s 245-246. (redigerad av
            equmenia 2010)
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Andakt, stilla stund" />
        <description>Det annorlunda folket</description>
        <description type="activity-name">Det annorlunda folket</description>
        <description>För att scouterna ska få en liten inblick i hur den svenska kulturen kan se ut när man tittar på
            den utifrån.
        </description>
        <description type="ages">10-12, 8-10.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description>16-100, 8-15</description>
        <description type="activity">
            Läs sagan ”Det annorlunda folket”. Diskutera därefter tillsammans med scouterna.

            —-

            ”’Det annorlunda folket”’

            Det var en gång en ung man som under ett år levt med ett folk i den nordligaste delen av världen. Han börjar
            sin berättelse med:

            Det var ett härligt år i ett exotiskt land som var väldigt annorlunda mot vad jag var van vid. Folket var
            ett vänligt men enkelt folk, de dyrkade djuren och vädret. Jag kom dit under en årstid som de kallade vår,
            det var ungefär som vinter i mitt land. Kallt och mörkt var det men folket sa att det var början på
            solperioden.

            Ganska snart efter att jag kom dit firade de den första djuriska högtiden, firandet av en vanlig gul fågel.
            De pyntade husen inomhus med bilder på fågeln och på grenar som de tog in i husen satte de fågelns fjädrar.
            Några dagar innan den stora högtiden klädde barnen ut sig med stora hucklen på huvudena och i stora
            färgglada kläder. De målade kinderna röda och näsan satte de prickar på. Sen tog de en kvast i ena handen
            och en kaffepanna i den andra och gick runt i byarna, från hus till hus. När högtidsdagarna väl kom åts det
            ägg i olika former från den firade fågeln. Man åt även en speciell typ av fisk som luktar illa. I vissa
            delar av landet tände folket eldar och smällde av raketer, det gjorde de för att försöka skrämma bort någon
            slags ond gud.

            Efter våren kom det som de kallade sommar, då solen stod som högst på himlen. Så speciellt varmt var det
            inte men däremot var det ljust nästan hela dygnet. Då klädde de en stång med blad och blommor som de sedan
            reste mot skyn. Runt stången dansade de sen danser och sjöng sitt hemlands vemodiga sånger.

            Jag hade aldrig sett något liknande, vuxna människor som sprang runt ett träd! Men de verkade ha roligt. Jag
            minns speciellt hur de härmade grodornas rörelser och ljud. Efter dansen åt de återigen sin speciella fisk,
            den här gången med sur grädde och många små potatisar till.
            Mot slutet av deras solperiod, alltså det som de kallade sommar, när kvällarna blev mörkare firade de två
            högtider till vattendjurens ära. Den ena högtiden firades mest i den norra delen av landet genom att äta en
            typ av fisk som var rutten tillsammans med ett tunt röd. Den andra högtiden firades mer i de södra delarna.
            Folket använde sig då av konstiga hattar och haklappar och åt ett krabbliknande rött skaldjur.
            När solperioden var slut kom deras regnperiod. Det blev kallt och mörkt även för det här folket.

            Jag förstår inte hur de klarar av kylan och den svarta natten som varar långt in på dagen. Men folket gick
            upp som vanligt för att gå till sina arbeten. Jag tror att många av dem aldrig såg ljuset under dagen,
            kanske var det därför alla var så bleka.

            Det allra hemskaste som hände mig under året jag var borta, hände när nätterna var som längst. Mitt i den
            mörkaste tiden firar folket en ljushögtid till minne av ett helgon. En natt öppnades min dörr och en lång
            rad med kvinnor i fotsida klänningar kom in. Den första kvinnan hade ljus uppe på huvudet. De andra hade
            lampor av eld i sina händer. Allihop sjöng, lika långsamt som de gick, om hästar och bjöd på katter.

            Jag fick vara med och se när de firade den stora grisfesten. Många tillagade en stor bit av grisen, några
            tillagade nästan hela grisen. Sen åt de grisen tillsammans med sin traditionella fisk. Efter att de ätit så
            kom deras gud. – Ja, fast det sa de ju aldrig att det var. Det förstod jag alldeles själv. I landet var det
            nämligen inte ofta någon talade om sin gud.

            Guden likande vår gamla medicinman. Han hade en mask framför ansiktet och hade på sig stora röda kläder och
            mycket hår i ansiktet. Han hade med sig gåvor inslagna i papper till folket som blev glada och lyckliga.
            Folket sa att han brukade komma till dem en gång om året.

            Det var ett mycket underligt och exotiskt folk jag besökte. Tyvärr hann jag inte utforska det i mer än ett
            år eftersom mina pengar tog slut och jag var tvungen att åka hem. Men om du har pengar över och inte vet
            vart du ska åka på semester så tycker jag att du ska resa dit!

            —-

            Frågor du kan dikutera med scouterna efteråt:

            ”- Kände ni igen folket och landet, vad var det ni kände igen?”

            ”- Vilka högtider var det som afrikanen hade upplevt?”

            ”- Tyckte ni att den unga afrikanen hade fått en bra bild över folket?”

            ”- Vad tyckte ni stämde och varför?”

            ”- Vad tyckte ni var felaktigt och varför tror ni att han hade uppfattat det så?”

            ”- Tror ni att ni kan missförstå andra människors kultur på liknande sätt?”
        </description>
        <description type="material">
            Ingetmaterial behövs utöver sagan.
        </description>
        <description>
            Ge alla möjlighet att ge sin åsikt till berättelsen.
        </description>
        <description type="references">
            Denna aktivitet fanns med på lägret Jiingijamborii 2007.
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Andakt, stilla stund" />
        <description>Framtidslåda</description>
        <description type="activity-name">Framtidslåda</description>
        <description>Den här övningen handlar om att utforska sina drömmar och om vad som är viktigt i ens liv. Om ni
            väljer att spara era framtidslådor ett tag får scouterna chansen att reflektera över hur man själv utvecklas
            som individ.
        </description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Vad är viktigast för dig? Ni får nu chansen att fylla en låda med det som är viktigast i era liv just nu!
            Och dessutom kommer ni att få veta vad som är viktigt för någon annan.

            1.Gör en kortlek med hjälp av vanligt papper. Skriv början på en mening på varje kort. (Bifogat finns ett
            exempel)

            Det viktigaste för mig just nu är…

            Utmaningar jag ställs inför…

            Det allra roligaste jag vet är…

            Detta är jag rädd för…

            Det här tycker jag är svårt…

            Det här tycker jag är lätt…

            Min hemliga dröm är…

            Min största längtan är…

            Så här tycker jag om mig själv…

            I framtiden skulle jag vilja jobba som…

            Jag är med i Scouterna för att…

            2.Börja med att blanda kortleken. Drag ett kort och diskutera det i laget eller patrullen. Ett bra sätt att
            göra det är att alla först får några minuter för sig själva att tänka vad de själva tycker. Skriv ner några
            stödord eller rader för att hjälpa minnet. Prata sedan igenom era tankar i laget eller patrullen. Drag nästa
            kort och gör om övningen.

            3.När ni diskuterat igenom alla kort, försök välja ut de saker som ni tycker är viktigast i hela gruppen.
            Självklart får ni lägga ner individuella saker. Märk dem i så fall så att ni kommer ihåg vem som la ner vad.

            4.Ta sedan fram er skokartong och försök att fylla den med föremål som beskriver svaren på några av
            frågorna. Var så kreativa som möjligt – fota, måla, bygg.

            5. Skriv en kort beskrivning till varje föremål som ni lägger ner i lådan så ni kommer ihåg hur ni
            resonerade när ni la ner sakerna.

            6. Försegla er egen låda och spara den i scoutlokalen. Bestäm ett datum en tid framåt när ni tror att ni
            hunnit glömma vad ni la i lådan. Arrangera en liten fest för patrullen eller laget den dagen och öppna lådan
            tillsammans. Diskutera om era liv och drömmar har förändrats eller fortfarande stämmer överens med lådans
            innehåll.
        </description>
        <description type="material">
            Papper och penna

            Skokartong per patrull (eller låda i ungefär samma storlek).

            Kortlek med frågor

            Kamera/digitalkamera/mobiltelefonkamera

            Allt man kan behöva för att fylla sin låda – vad som finns till hands
        </description>
    </activity>
    <activity>
        <category
            group="scout-concept"
            name="Andakt, stilla stund" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Diskussion" />
        <category
            group="scout-concept"
            name="Teater, musik, sång" />
        <description>Diskutek</description>
        <description type="activity-name">Diskutek</description>
        <description>Musik betyder mycket för många ungdomar, dock kan samma musik betyda olika saker för olika
            människor. Musiken kan även vara ett sätt att lära sig om olika kulturer, och på så sätt få en större
            förståelse för samhället vi lever i. Musik och sånger kan vara en bra utgångspunkt i diskussionen om den
            eviga frågan om livet, universum eller kopplat till ett särskilt tema.
        </description>
        <description type="ages">12-15.</description>
        <participants
            min="1"
            count="8" />
        <description type="activity">
            Alla tar med musik som betyder något speciellt för dem. Börja med att lyssna på musiken och prata och jämför
            vad ni tänker/tycker. KOm i håg att påminna om att ingen åsikt är rätt eller fel.

            Lyssna en gång till, eller läs texten till sången för att ae vad låten faktiskt handlar om. Då kan
            diskussionen få en ny dimension.
        </description>
        <description type="material">
            musik, texter, ljudanläggning
        </description>
        <description type="notes">
            OBS!

            Se till att ljudanläggningen fungerar bra, testa innan!

            Ta med musik med nått speciellt tema, tex från en världsdel, tidsperiod…
        </description>
    </activity>
</activities>